<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;सर्व-प्रस्तुतिः on आगमे ब्राह्मे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/</link>
    <description>Recent content in &#43;सर्व-प्रस्तुतिः on आगमे ब्राह्मे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ आत्मानुभवोपदेशवर्णनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/01_AtmAnubhavopadeshavarNanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/01_AtmAnubhavopadeshavarNanam/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;विश्वास-प्रस्तुतिः १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कथं ज्ञानमवाप्नोति कथं मुक्तिर्भविष्यति ।&lt;br&gt;&#xA;वैराग्यं च कथं प्राप्तमेतद्ब्रूहि मम प्रभो॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;मूलम् १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कथं ज्ञानमवाप्नोति कथं मुक्तिर्भविष्यति ।&lt;br&gt;&#xA;वैराग्यं च कथं प्राप्तमेतद्ब्रूहि मम प्रभो॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;  &#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;अन्वयः १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;हे प्रभो ! (पुरुषः ) ज्ञानम् कथम् अवाप्नोति । (पुंसः) मुक्तिः कथम् भविष्यति । ( पुंसः) वैराग्यम् च कथम् प्राप्तम् ( भवति ) एतत् मम ब्रूहि ॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;हिन्दी १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;एक समय मिथिलाधिपति राजा जनक के मन में पूर्वपुण्य के प्रभाव से इस प्रकार जिज्ञासा उत्पन्न हुई कि, इस असार संसाररूपी बन्धन से किस प्रकार मुक्ति होगी और तदनन्तर उन्होन्ने ऐसा भी विचार किया कि, किसी ब्रह्मज्ञानी गुरु के समीप जाना चाहिये, इसी अन्तर में उन को ब्रह्मज्ञान के मानो समुद्र परम दयालु श्रीअष्टावक्रजी मिले । इन मुनि की आकृति को देखकर राजा जनक के मन में यह अभिमान हुआ कि, यह ब्राह्मण अन्त्यत ही कुरूप है । तब दूसरे के चित्त का वृत्तान्त जाननेवाले अष्टावक्रजी राजा के मन का भी विचार दिव्यदृष्टि के द्वारा जानकर राजा जनक से बोले कि, हे राजन् ! देहदृष्टि को छोडकर यदि आत्मदृष्टि करोगे तो यह देह टेढा है परन्तु इस में स्थित आत्मा टेढा नहीं है, जिस प्रकार नदी टेढी होती है परन्तु उस का जल टेढा नहीं होता है, जिस प्रकार इक्षु (गन्ना) टेढा होता है परन्तु उस का रस टेढा नहीं है। तिसी प्रकार यद्यपि पाञ्चभौतिक यह देह टेढा है, परन्तु अन्तर्यामी आत्मा टेढा नहीं है। किन्तु आत्मा असङ्ग, निर्विकार, व्यापक, ज्ञानघन, सचिदानन्दस्वरूप, अखण्ड, अच्छेद्य, अभेद्य, नित्य, शुद्ध, बुद्ध और मुक्तस्वभाव है, इस कारण हे राजन् ! तुम देहदृष्टि को त्यागकर आत्मदृष्टि करो । परम दयालु अष्टावक्रजी के इस प्रकार के वचन सुनने से राजा जनक का मोह तत्काल दूर हो गया और राजा जनकने मन में विचार किया कि मेरे सब मनोरथ सिद्ध हो गये, में अब इनको ही गुरु करूङ्गा। क्योङ्कि यह महात्मा ब्रह्मविद्या के समुद्ररूप है, जीवन्मुक्त हैं, अब इन से अधिक ज्ञानी मुझे कौन मिलेगा? अब तो इन से ही गुरुदीक्षा लेकर इनको ही शरण लेना योग्य है, इस प्रकार विचारकर राजा जनक अष्टावक्रजी से इस प्रकार बोले कि, हे महात्मन् ! मैं संसारबन्धन से छूटने के निमित्त आप की शरण लेने की इच्छा करता हूं, अष्टावक्रजीने भी राजा जनक को अधिकारी समझकर अपना शिष्य कर लिया, तब राजा जनक अपने चित्त के सन्देहों को दूर करने के निमित्त और ब्रह्मविद्या के श्रवण करने की इच्छा कर के अष्टावक्रजी से पूञ्छने लगे। अष्टावक्रजी से राजा जनक प्रश्न करते हैं कि - हे प्रभो ! अविद्याकर के मोहित नाना प्रकार के मिथ्या सङ्कल्प विकल्पोङ्कर के बारम्बार जन्ममरणरूप दुःखों को भोगनेवाले इस पुरुष को अविद्यानिवृत्तिरूप ज्ञान किस प्रकार प्राप्त होता है ? इन तीनों प्रश्नों का उत्तर कृपा कर के मुझ से कहिये॥१॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ शिष्येणोक्तम् आत्मानुभवोल्लास-पञ्च-पञ्च-विशतिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/02_shiShyeNoktam_AtmAnubhavollAsa-pancha-pancha-vi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/02_shiShyeNoktam_AtmAnubhavollAsa-pancha-pancha-vi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;जनक उवाच ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;विश्वास-प्रस्तुतिः १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अहो निरञ्जनः शान्तो&lt;br&gt;&#xA;बोधोऽहं प्रकृतेः परः।&lt;br&gt;&#xA;एतावन्तम् अहं कालं&lt;br&gt;&#xA;मोहेनैव विडम्बितः॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;मूलम् १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अहो निरञ्जनः शान्तो बोधोऽहं प्रकृतेः परः।&lt;br&gt;&#xA;एतावन्तमहं कालं मोहेनैव विडम्बितः॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;  &#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;अन्वयः १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अहो अहम् निरञ्जनः शान्तः प्रकृतेः परः बोधः ( अस्मि ) अहम् एतावन्तम् कालम् मोहेन विडम्बितः एव ॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;हिन्दी १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीगुरु के वचनरूपी अमृत पानकर तिस से आत्मा का अनुभव हुआ, इस कारण शिष्य अपने गुरु के प्रति आत्मानुभव कहता है कि, हे गुरो बड़ा आश्चर्य दीखने में आता है कि, मैं तो निरञ्जन हूं, तथा सर्वउपाधिरहित हूं, शान्त अर्थात् सर्वविकाररहित हूं तथा प्रकृतिसे परे अर्थात् माया के अन्धकार से रहित हूं, अहो ! आज दिनपर्यन्त गुरु की कृपा नहीं थी इस कारण बहुत मोह था और देह आत्मा का विवेक नहीं था तिस से दुःखी था अब आज सद्गुरु को कृपा हुई सो परम आनन्द को प्राप्त हुआ हूं॥१॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ आक्षेप-द्वारोपदेशकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/03_Axepa-dvAropadeshakam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/03_Axepa-dvAropadeshakam/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;विश्वास-प्रस्तुतिः १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अविनाशिनमात्मानमेकं विज्ञाय तत्त्वतः।&lt;br&gt;&#xA;तवात्मज्ञस्यधीरस्यकथमर्थार्जने रतिः॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;मूलम् १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अविनाशिनमात्मानमेकं विज्ञाय तत्त्वतः।&lt;br&gt;&#xA;तवात्मज्ञस्यधीरस्यकथमर्थार्जने रतिः॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;  &#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;अन्वयः १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;हे शिष्य ! अविनाशिनम् एकम् आत्मानम् विज्ञाय तत्त्वतः आत्मज्ञस्य धीरस्य तव अर्थार्जने रतिः कथम् (लक्ष्यते)॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;हिन्दी १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;की आत्मज्ञान के अनुभव से युक्त भी अपने शिष्य को व्यवहार में स्थित देखकर उस के आत्मज्ञानानुभव की परीक्षा करने के निमित्त उस की व्यवहार के विषें स्थिति की निन्दा कर के आत्मानुभवात्मक स्थिति का उपदेश करते हैं कि, हे शिष्य ! अविनाशी कहिये त्रिकाल में सत्यस्वरूप आत्मा को किसी देशकाल में भेद को नहीं प्राप्त होनेवाला जानकर, यथार्थरूप से आत्मज्ञानी धैर्यवान् जो तू तिस तेरी व्यावहारिक अर्थ के सङ्ग्रह करने में प्रीति किस कारण देखन में आती है ॥१॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ शिष्यप्रोक्तानुभवोल्लासषट्कम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/04_shiShyaproktAnubhavollAsaShaTkam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/04_shiShyaproktAnubhavollAsaShaTkam/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;विश्वास-प्रस्तुतिः १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;हन्तात्मज्ञस्य धीरस्य खेलतो भोगलीलया ।&lt;br&gt;&#xA;नहि संसारवाहीकर्मूढैः सह समानता ॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;मूलम् १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;हन्तात्मज्ञस्य धीरस्य खेलतो भोगलीलया ।&lt;br&gt;&#xA;नहि संसारवाहीकर्मूढैः सह समानता ॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;  &#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;अन्वयः १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;हन्त भोगलीलया खेलतः आत्मज्ञस्य धीरस्य संसारबाहीकैः मूढैः सह समानता नहि ॥ १॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;हिन्दी १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;इस प्रकार श्रीगुरुने शिष्य की परीक्षा लेने के निमित्त माक्षेप करे, अब तिस के उत्तर में शिष्य गुरु के प्रति इस प्रकार कहता है कि, ज्ञानी सम्पूर्ण व्यवहारों को मिथ्या जानता है, और प्रारब्धानुकूल नाना प्रकार के जो भोग प्राप्त होते हैं उन को आत्मविलास मानता है. आनन्द की वार्ता है कि, जो आत्मज्ञानी है वह अपने आत्मा को सम्पूर्ण जगत् का अधिष्ठान जानता है, वही धैर्यवान् है, अर्थात् उस का चित्त विषयों में आसक्त नहीं होता है, प्रारब्ध के अनुसार प्राप्त हुए निषयों की क्रीडा के विषें रमण करनेवाले तिस ज्ञानी की संसार के विषें देहाभिमान करनेवाले सूखाँ से तुल्यता नहीं होती है, सोई गीता के विषें श्रीकृष्ण भगवान्ने कहा है-”तत्ववित्त महाबाहो गुणकर्मविभागयोः । गुणा गुणेषु वर्तत इति मत्वा न सज्जते ॥” अर्थात् आत्मज्ञानी सम्पूर्ण व्यवहारों में रहता है परन्तु किसी कार्य का अभिमान नहीं करता है, क्योङ्कि वह जानता है कि, गुण गुणों के विषें वर्तते हैं, मेरी कोई हानि नहीं है, मैं तो साक्षी हूं॥१॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ लयचतुष्टयम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/05_layachatuShTayam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/05_layachatuShTayam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;नते सङ्गोऽस्ति केनापि किं शुद्धस्त्य- का तुमिच्छसि ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सङ्घातविलयं कुर्वन्नेव-मेवलयं व्रज॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;अन्वयः १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;( हे शिष्य ! ) ते केन अपि सङ्गः न अस्ति; शुद्धः (त्वम् ) किम् त्यम् ( उपादातुं च ) इच्छसि; सङ्घातविलयम् कुर्वन् एवम् एव लयम् व्रज ॥ १॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;  &#xA;&lt;p&gt;इस प्रकार शिष्य की परीक्षा लेकर उस को दृढ उपदेश दिया, अब चार श्लोकों से गुरु लय का उपदेश करते हैं, हे शिष्य ! तू शुद्धबुद्धस्वरूप है, अहङ्कारादि किसीके भी साथ तेरा सम्बन्ध नहीं है, सो नित्य शुद्धबुद्ध मुक्तस्वभाव तू त्यागने को ओर ग्रहण को किस को इच्छा करता है अर्थात तेरे त्यागने और ग्रहण करने योग्य कोई पदार्थ नहीं है, तिस कारण सङ्घात का निषेध करता&lt;br&gt;&#xA;हुआ लय को प्राप्त हो अर्थात् देहादि सम्पूर्ण वस्तु जड हैं उस का त्याग कर और मिथ्या जान ॥१॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ शिष्योक्तमुत्तरचतुष्कम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/06_shiShyoktamuttarachatuShkam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/06_shiShyoktamuttarachatuShkam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आकाशवदनन्तोऽहं घटवत्प्राकृतं जगत् ।&lt;br&gt;&#xA;इति ज्ञानं तथैतस्य न त्यागो न ग्रहो लयः॥&lt;br&gt;&#xA;जंअन्वय:- अहम् आकाशवत् अनन्तः, प्राकृतम् जगत् घटवत् इति ज्ञानम् ( अनुभवसिद्धम् ), तथा एतस्य त्यागः न, ग्रहः न, लयः (न ) ॥ १॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;इस प्रकार पञ्चम प्रकरण में गुरुने लयमार्ग का उपदेश किया, अब शिष्य प्रश्न करता है कि, अत्माजो अनन्तरूप है उस का देहादि के विषें निवास करना किस प्रकार घटेगा ? तिस का गुरु समाधान करते हैं कि, आत्मा आकाश की समान अनन्तरूप है और प्रकृति का कार्य जगत् घट की समान आत्मा का अवच्छेदक और निवासस्थान है अर्थात् जिस प्रकार आकाश घटादि में व्याप्त होता है तिसी प्रकार आत्मा देह के विषें व्याप्त है, इस प्रकार का जो ज्ञान है, सो वेदान्तसिद्ध और अनुभवसिद्ध है, इस में कुछ सन्देह नहीं है तिस कारण उस आत्मा का त्याग नहीं है और ग्रहण नहीं है, तथा लय नहीं है।॥१॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ अनुभवपञ्चकविवरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/07_anubhavapanchakavivaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/07_anubhavapanchakavivaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;भय्यनन्तमहाम्भोधौ विश्वपोत इतस्ततः ।&lt;br&gt;&#xA;भ्रमति सान्तवातेन न ममास्त्यसहिष्णुता॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;अन्वयः १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अनन्तमहाम्भोधी माये स्वान्तवातेन विश्वपोतः इतस्ततः भ्रमति; मम असहिष्णुता न अस्ति ॥ १॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;हिन्दी १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पञ्चम प्रकरण के विषें गुरुने इस प्रकार वर्णन किया कि, लय योग का आश्रय किये बिना सांसारिक व्यवहारों का विक्षेप अवश्य होता है, तिस के उत्तर में षष्ठ प्रकरण के विषें शिष्यने कहा कि, आत्मा के विषें इष्टअनिष्टभाव तिस कारण आत्मा का त्याग, ग्रहण, लय आदि नहीं होता है, अब इस कथनका ही पाञ्च श्लोकों से विवेचन करते हैं कि, मैं चैतन्यमय. अनन्त समुद्र हूं और मेरे विषें संसाररूपी नौ का मनरूपी वायु के वेग से चारों ओर को घूमती है तिस संसाररूपी नौ का के भ्रमण से मेरा मन इस प्रकार चलायमान नहीं होता है, जिस प्रकार नौ का से समुद्र चलायमान नहीं होता है॥१॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ बन्धमोक्षव्यवस्था</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/08_bandhamoxavyavasthA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/08_bandhamoxavyavasthA/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;विश्वास-प्रस्तुतिः १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;व तदाबन्धो यदा चित्तं किञ्चिद्वाञ्छति शोचति ।&lt;br&gt;&#xA;किञ्चिन्मुञ्चति गृह्णाति कि-काश्चिद्धृष्यतिकुप्यति ॥ १॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;मूलम् १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;व तदाबन्धो यदा चित्तं किञ्चिद्वाञ्छति शोचति ।&lt;br&gt;&#xA;किञ्चिन्मुञ्चति गृह्णाति कि-काश्चिद्धृष्यतिकुप्यति ॥ १॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;  &#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;अन्वयः १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;यदा चित्तम् किञ्चित् वाञ्छति शोचति किञ्चित् मुञ्चति गृह्णाति किञ्चित् हृष्यति कुप्यति तदा बन्धः भवति ॥ १॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;हिन्दी १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;इस प्रकार छः प्रकरणोङ्कर के अपने शिष्य की सर्वथा परीक्षा लेकर, बन्धमोक्ष की व्यवस्था वर्णन करने के मिष से गुरु अपने शिष्य के अनुभव की चार श्लोकों से प्रशंसा करते हैं कि, हे शिष्य ! तेन्ने जो कहा कि, मेरे को (आत्माको) कुछ त्याग करना और ग्रहण करना नहीं है सो सत्य है, क्योङ्कि, जब चित्त किसी वस्तु की इच्छा करता है, किसी वस्तु का शोक करता है, किसी वस्तु का त्याग करता है, किसी वस्तु का ग्रहण करता है, किसी वस्तु से प्रसन्न होता है, अथवा कोप करता है तब ही जीव का बन्ध होता है॥१॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ गुरुप्रोक्तं निर्वेदाष्टकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/09_guruproktaM_nirvedAShTakam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/09_guruproktaM_nirvedAShTakam/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;विश्वास-प्रस्तुतिः १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कृताकृतेचदन्द्रानिकदाशान्तानिकस्य वा।&lt;br&gt;&#xA;एवं ज्ञात्वेह निर्वदाद्भवत्यागपरोऽवती॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;मूलम् १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कृताकृतेचदन्द्रानिकदाशान्तानिकस्य वा।&lt;br&gt;&#xA;एवं ज्ञात्वेह निर्वदाद्भवत्यागपरोऽवती॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;  &#xA;&lt;p&gt;अन्धय:कृताकृते द्वन्द्वानि कस्य कदा वा शान्ता एवम् ज्ञात्वा इह निर्वेदात् त्यागपरः अवती भव ॥ १॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;उपर के प्रकरण के विषें गुरुने कहा कि, “ न किसी वस्तु को ग्रहण कर न त्याग कर तहां शिष्य प्रश्न करता है, त्याग की क्या रीति है ? तिस के समाधान में गुरु आठ श्लोकों से वैराग्य वर्णन करते हैं कि, कृत और भकृत अर्थात् यह करना चाहिये, यह नहीं करना&lt;br&gt;&#xA;चाहिये, इत्यादि अभिनिवेश और सुखदुःख, शीत, उष्ण आदि द्वन्द्र किसी के क भी शान्त हुए हैं ? अर्थात् क भी किसी के निवृत्त नहीं हुए. इस प्रकार जानकर इन कृत अकृत और सुखदुःखादि के विषें विरक्ति होने से त्यागपरायण और सम्पूर्ण पदार्थों के विषें आग्रह का त्यागनेवाला हो ॥१॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० उपशमाष्टकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/10_upashamAShTakam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/10_upashamAShTakam/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;विश्वास-प्रस्तुतिः १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;विहाय वैरिणं काममर्थ चानथसङ्कुलम् ।&lt;br&gt;&#xA;धर्ममप्येतयोहतुं सर्वत्रानादरं कुरु ॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;मूलम् १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;विहाय वैरिणं काममर्थ चानथसङ्कुलम् ।&lt;br&gt;&#xA;धर्ममप्येतयोहतुं सर्वत्रानादरं कुरु ॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;  &#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;अन्वयः १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;वैरिणम् कामम् अनर्थसङ्कुलम् अर्थम् च ( तथा ) एतयोः हेतुम् धर्मम् अपि विहाय सर्वत्र अनादरम् कुरु ॥ १॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;हिन्दी १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पूर्व में विषयों के बिना भी सन्तोषरूप से वैराग्य का वर्णन किया, अब विषयतृष्णा के त्याग का गुरु उपदेश करते है, हे शिष्य! ज्ञान का शत्रु जो काम तिस का त्याग कर और जिस के पैदा करने में, रक्षा करने में तथा खर्च करने में दुःख होता है ऐसे सर्वथा दुःखों से भरे हुए अर्थ कहिये धन का त्याग कर, तथा काम और अर्थ दोनों का हेतु जो धर्म तिस का भी त्याग कर और तद्नन्तर धर्म अर्थ कामरूप त्रिवर्ग के हेतु जो सकाम कर्म तिन के विषें आसक्ति का त्याग कर ॥१॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ ज्ञानाष्टकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/11_jnAnAShTakam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/11_jnAnAShTakam/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;विश्वास-प्रस्तुतिः १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;भावाभाविकारश्च स्वभावादिति निश्चयी।&lt;br&gt;&#xA;निर्विकारो गतक्लेशः सुखेनैवोपशाम्यति॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;मूलम् १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;भावाभाविकारश्च स्वभावादिति निश्चयी।&lt;br&gt;&#xA;निर्विकारो गतक्लेशः सुखेनैवोपशाम्यति॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;  &#xA;&lt;p&gt;म अन्वय:- भावाभावविकारः स्वभावात् ( जायते ) इति निश्चयी (पुरुषः) निर्विकारः गतक्लेशः च (सन् ) सुखेन एव उपशाम्यति ॥ १॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पूर्वोक्त शान्ति ज्ञान से ही होती है अन्यथा नहीं होती है, इस का बोध करने के निमित्त आठ श्लोकों से ज्ञान का वर्णन करते हुए प्रथम ज्ञान के साधनों का वर्णन करते हैं, किसी वस्तु का भाव और किसी वस्तु का अभाव यह जो विकार है सो तो स्वभाव कहिये माया और पूर्वसंस्कार के अनुसार होता है, आत्मा के सकाश से नहीं होता है ऐसा निश्चय जिस पुरुष को होता है वह पुरुष अनायास से ही शान्ति को प्राप्त हो जाता है ॥१॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ एवमेवाष्टकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/12_evamevAShTakam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/12_evamevAShTakam/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;विश्वास-प्रस्तुतिः १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कायकृत्यासहःपूर्व ततो वाग्विस्तरासहः ।&lt;br&gt;&#xA;अथचिन्तासहस्तस्मादेवमेवाहमास्थितः॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;मूलम् १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कायकृत्यासहःपूर्व ततो वाग्विस्तरासहः ।&lt;br&gt;&#xA;अथचिन्तासहस्तस्मादेवमेवाहमास्थितः॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;  &#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;अन्वयः १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पूर्वम् कायकृत्यासहः, ततः वाग्विस्तरासहः, अथ चिन्तासहः, तस्मात् अहम् एवम् एव आस्थितः ( अस्मि )॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;हिन्दी १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पूर्व प्रकरण के विषें ज्ञानाष्टक से वर्णन किये हुए विषयको ही शिष्य अपने विषें दिखाता है शिष्य कहता है कि हे गुरो ! प्रयम मैन्ने आप की कृपा से कायिक क्रियाओं का त्याग किया, तदनन्तर वाणी के जपरूप कर्म का त्याग किया इस कारण ही मन के सङ्कल्पविकल्परूप कर्म का त्याग किया इस प्रकार मैं सब प्रकार के व्यवहारों का त्याग कर के केवल चैतन्यस्वरूप आत्मा का आश्रय कर के स्थित हूं ॥१॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३ यथासुखसप्तकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/13_yathAsukhasaptakam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/13_yathAsukhasaptakam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अकिञ्चनभवंस्वास्थ्यं कौपीनत्वेऽपिदुर्लभम्।&lt;br&gt;&#xA;त्यागादानेविहायास्मादहमासेयथासुखम् १&lt;/p&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;अन्वयः १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कौपीनत्वे अपि अकिञ्चनभवम् स्वास्थ्यम् दुर्लभम् , अस्मात् अहम् त्यागादाने विहाय यथासुखम् आ से ॥ १॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;हिन्दी १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अब जीवन्मुक्ति अवस्था का फल जो परम सुख तिस का वर्णन करते हैं, सम्पूर्ण विषयों के विषें आसक्ति का त्याग करने से उत्पन्न होनेवाली चित्त की स्थिरता, कोपीनमात्र में आसक्ति करने से भी नहीं प्राप्त होती है, इस कारण मैं त्याग और ग्रहण के विषें आसक्ति का त्याग कर के सर्वदा सुखरूप से स्थित हूं ॥१॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४ शान्तिचतुष्टयम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/14_shAntichatuShTayam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/14_shAntichatuShTayam/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;विश्वास-प्रस्तुतिः १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रकृत्या शून्यचित्तोयःप्रमादाद्भावभावनः ।&lt;br&gt;&#xA;निद्रितोबोधित इव क्षीणसंसरणो हि सः ॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;मूलम् १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रकृत्या शून्यचित्तोयःप्रमादाद्भावभावनः ।&lt;br&gt;&#xA;निद्रितोबोधित इव क्षीणसंसरणो हि सः ॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;  &#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;अन्वयः १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रकृत्या शून्यचित्तः प्रमादात् भावभावनः यः निद्रितः इव बोधितः ( भवति ) सः हि क्षीणसंसरणः ॥ १॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;  &#xA;&lt;p&gt;अब शिष्य अपनी सुखरूप अवस्था का वर्णन करता है कि, अपने स्वभाव से तो चित्त के धर्मो से रहित है और बुद्धि के द्वारा प्रारब्धकमों के वशीभूत होकर अज्ञान के कारण सङ्कल्पविकल्प की भावना करता है, जिस प्रकार कोई पुरुष सुखपूर्वक शयन करता होय उस को कोई पुरुष जगाकर काम करावे तो वह काम उस पुरुष के मन की इच्छा के अनुसार नहीं होता है, किन्तु अन्य&lt;br&gt;&#xA;पुरुष के वशीभूत होकर कार्य करता है वास्तव में उस का चित्त कार्य के सङ्कल्पविकल्प से रहित होता है तिसी प्रकार प्रारब्धकर्मानुसार सङ्कल्पविकल्प करनेवाले पुरुष का चित्त विषयों से शान्त अर्थात् संसाररहित होता है ॥१॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५ तत्त्वोपदेशविंशतिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/15_tattvopadeshaviMshatikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/15_tattvopadeshaviMshatikam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;यथातथोपदेशेन कृतार्थःसत्वबुद्धिमान्॥&lt;br&gt;&#xA;आजीवमपिजिज्ञासुः परस्तत्र विमुह्यति॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;अन्वयः १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;सत्वबुद्धिमान (शिष्यः ) यथा तथा उपदेशेन कृतार्थः ( भवति ), परः आजीवम् जिज्ञासुः अपि तत्र विमुह्यति ॥ १ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;हिन्दी १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;यद्यपि गुरुने शिष्य के अर्थ पहिले आत्मतत्व का उपदेश किया है तथा शास्त्र में ऐसा नियम है कि, कठिन से जानने योग्य होने के कारण शिष्यों के अर्थ आत्मतत्व का बारम्बार उपदेश करना चाहिये और छान्दोग्य उपनिषद् के विषें गुरुने शिष्य के अर्थ बारम्बार आत्मतत्व का उपदेश किया है, इस कारण गुरु फिर भी शिष्य के अर्थ आत्मतत्व का उपदेश करते हुए प्रथम ज्ञान के अधिकारी और अनधिकारी का वर्णन करते हैं कि, जिस की बुद्धि सात्वि की होती है वह शिष्य यथाकथञ्चित् उपदेश श्रवण करके भी कृतार्थ हो जाता है, इस कारण ही सत्ययुग के विषें केवल एक अक्षर ब्रह्म जो ॐ कार तिसके ही उपदेशमात्र से अनेक शिष्य कृतार्थ होगये अर्थात् ज्ञान को प्राप्त होगये और जिन की तामसी बुद्धि होती है, उन को मरणपर्यन्त उपदेश करो तब भी उन को आत्मस्वरूप का ज्ञान नहीं होता है, किन्तु महामोह में पड़े रहते हैं, प्रह्लादजी का पुत्र विरोचन दैत्य था उन को ब्रह्माजीने अनेक बार उपदेश किया, तो भी वह महामोहयुक्त ही रहा, क्योङ्कि वह तामसी बुद्धिवाला था ॥१॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६ विशेषोपदेशम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/16_visheShopadesham/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/16_visheShopadesham/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;विश्वास-प्रस्तुतिः १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;आचक्ष्व शृणु वातात नानाशास्त्राण्यनेकशः।&lt;br&gt;&#xA;तथापि न तव स्वास्थ्यंसर्वविस्मरणाहते॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;मूलम् १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;आचक्ष्व शृणु वातात नानाशास्त्राण्यनेकशः।&lt;br&gt;&#xA;तथापि न तव स्वास्थ्यंसर्वविस्मरणाहते॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;  &#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;अन्वयः १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;हे तात ! नानाशास्त्राणि अनेकशः आचक्ष्व वा शृणु तथापि सर्वविस्मरणात् ऋते तव स्वास्थ्यम् न स्यात् ॥ १॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;हिन्दी १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;तत्वज्ञान के उपदेश से जगत् को आत्मस्वरूप से देखना और तृष्णा का नाश करना ही मुक्ति कहाती है, यह विषय वर्णन करते हैं, हे शिष्य ! तू नाना प्रकार के शास्त्रों को अनेक बार अन्य पुरुषों के अर्थ उपदेश कर अथवा अनेक बार श्रवण कर परन्तु सब को भूले बिना अर्थात् सम्पूर्ण वस्तु के भेद का त्याग किये बिना स्वस्थता अर्थात मुक्ति कदापि नहीं होगी किन्तु सम्पूर्ण वस्तुओं में भेद दृष्टि का त्याग करने से ही मोक्ष होगा। तहां शिष्य शङ्का करता है कि, सुषुप्ति अवस्था के विषें किसी वस्तु का भी भान नहीं होता है इस कारण सुषुप्ति अवस्था में सम्पूर्ण प्राणियों का मोक्ष हो जाना चाहिये। इस शङ्का का गुरु समाधान करते हैं कि सुषुप्ति में सम्पूर्ण वस्तुओं का भान तो नहीं रहता है परन्तु एक अज्ञान का भान तो रहता है, इस कारण मोक्ष नहीं होता है और जीवन्मुक्त का तो अज्ञानसहित जगन्मात्र का ज्ञान नहीं रहता है, इस कारण उस का मुक्ति हुइहा समझना चाहिय॥१॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७ तत्त्वज्ञस्वरूपविंशतिकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/17_tattvajnasvarUpaviMshatikam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/17_tattvajnasvarUpaviMshatikam/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;विश्वास-प्रस्तुतिः १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;तेन ज्ञानफलं प्राप्तं योगाभ्यासफलं तथा ।&lt;br&gt;&#xA;तृप्तः स्वच्छेन्द्रियो नित्यमे- का की रमते तु यः॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;मूलम् १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;तेन ज्ञानफलं प्राप्तं योगाभ्यासफलं तथा ।&lt;br&gt;&#xA;तृप्तः स्वच्छेन्द्रियो नित्यमे- का की रमते तु यः॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;  &#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;अन्वयः १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;यः तु तृप्तः स्वच्छेन्द्रियः (सन् ) नित्यम् ए का की रमते; तेन ज्ञानफलं तथा योगाभ्यासफलम् प्राप्तम् ॥ १॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;हिन्दी १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अब अन्य पुरुषोङ्की भी ज्ञान में प्रवृत्ति होने के अर्थ तत्वज्ञान के फल का निरूपण करने की इच्छा करते हुए गुरु प्रथम तत्वज्ञान की दशा का निरूपण करते हैं जो पुरुष इन्द्रियों को विषयों से हटाकर और अपने स्वरूपमें ही तृप्त होकर विषयसंयोग के बिना इकला ही सदा आत्मा के विषें रमण करता है, उस पुरुषने ही ज्ञान का तथा योग का फल पाया है ॥१॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८ शान्तिशतकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/18_shAntishatakam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/18_shAntishatakam/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;विश्वास-प्रस्तुतिः १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;यस्य बोधोदये तावत्स्वप्नवद्भवति भ्रमः।&lt;br&gt;&#xA;तस्मै सुखैकरूपाय नमःशान्ताय तेजसे॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;मूलम् १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;यस्य बोधोदये तावत्स्वप्नवद्भवति भ्रमः।&lt;br&gt;&#xA;तस्मै सुखैकरूपाय नमःशान्ताय तेजसे॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;  &#xA;&lt;p&gt;अन्वयः यस्य बोधोदये भ्रमः स्वमवत् भवति; तावत् तस्मै सुखैकरूपाय शान्ताय तेज से नमः ॥ १॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;इस प्रकरण में शान्ति की प्रधानता वर्णत करते हुए प्रथम शान्ति का वर्णन करते हैं तहां भी प्रथम शान्त आत्मा को नमस्कार करते हैं, जिस आत्मा का ज्ञान होते ही यह प्रत्यक्ष संसार स्वप्र की समान मिथ्या भासने लगता है, प्रथम तिस सुखरूप प्रकाशमान शान्तसङ्कल्पस्वरूप आत्मा के अर्थ नमस्कार है ॥१॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/19/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/19/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;विश्वास-प्रस्तुतिः १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;तत्त्वविज्ञानसन्दंशमादाय हृदयोदरात् ।&lt;br&gt;&#xA;नानाविधपरामर्शशल्योद्धारः कृतोमया॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;मूलम् १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;तत्त्वविज्ञानसन्दंशमादाय हृदयोदरात् ।&lt;br&gt;&#xA;नानाविधपरामर्शशल्योद्धारः कृतोमया॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;  &#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;अन्वयः १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मया हृदयोदरात् तत्त्वविज्ञानसन्दंशम् आदाय नानाविधपरामर्शशल्योद्धारः कृतः ॥ १॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;हिन्दी १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीगुरु के मुख से साधनसहित ज्ञान का श्रवण करके शिष्य को आत्मस्वरूप के विषें विश्रामप्राप्त हुआ, तिसका  सुख आठ श्लोकोङ्कर के वर्णन करते हैं। हे गुरो! आपसे तत्वज्ञानरूप साण्डसी को लेकर अपने हृदय में से नाना प्रकार के सङ्कल्पविकल्परूप काण्टे को दूर कर दिया ॥१॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/20/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/20/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;विश्वास-प्रस्तुतिः १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;क भूतानि व देहो वा केन्द्रियाणि क वा मनः ।&lt;br&gt;&#xA;क शून्यं क च नैराश्यं मत्स्वरूपे निरञ्जने॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;मूलम् १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;क भूतानि व देहो वा केन्द्रियाणि क वा मनः ।&lt;br&gt;&#xA;क शून्यं क च नैराश्यं मत्स्वरूपे निरञ्जने॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;  &#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;अन्वयः १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;निरञ्जने मत्स्वरूपे भूतानि क्व वा देहः क्व, इन्द्रियाणि क वा मनः क्व, शून्यम् क्व, नैराश्यम् क्व च ॥ १ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;हिन्दी १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पूर्व वर्णन की हुई आत्मस्थिति जिस की हो जाय उस जीवन्मुक्त की दशा का इस प्रकारण में चौदह श्लोकोङ्कर के वर्णन करते हैं कि, हे गुरो! मैं सम्पूर्ण उपाधिरहित हूं, इस कारण मेरे विषें पञ्चमहाभूत तथा देह तथा इन्द्रियें तथा मन नहीं है, क्योङ्कि में चेतनस्वरूपहून्तिसी प्रकार शून्यपना और निराशपना भी नहीं है ॥१॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२१ सङ्ख्याक्रमव्याख्यानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/21_sankhyAkramavyAkhyAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/aShTAvakra-gItA/sarva-prastutiH/21_sankhyAkramavyAkhyAnam/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;विश्वास-प्रस्तुतिः १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;विंशतिश्चोपदेशे स्युःश्लोकाश्च पञ्चविंशतिः।&lt;br&gt;&#xA;सत्यात्मानुभवोल्ला से उपदेशे चतुर्दश॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;मूलम् १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;विंशतिश्चोपदेशे स्युःश्लोकाश्च पञ्चविंशतिः।&lt;br&gt;&#xA;सत्यात्मानुभवोल्ला से उपदेशे चतुर्दश॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;  &#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;अन्वयः १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;उपदेशे विंशतिः च स्युः । सत्यात्मानुभवोल्ला से च पञ्चविंशतिः । उपदेशे चतुर्दश ॥ १॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;हिन्दी १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अब ग्रन्थकर्ताने इस प्रकरण में ग्रन्थ की श्लोकसङ्ख्या और विषय दिखाये हैं। गुरूपदेशनामक प्रथम प्रकरण में २० श्लोक हैं शिष्यानुभवनामक द्वितीय प्रकरणमें २५ श्लोक हैं आक्षेपोपदेशनामकं तृतीय प्रकरण में १४ श्लोक हैं ॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;  &#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;विश्वास-प्रस्तुतिः २&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;षडल्ला से लये चैवोपदेशे च चतुश्चतुः ।&lt;br&gt;&#xA;पञ्चकं स्यादनुभवे बन्धमोक्षे चतुष्ककम् ॥२॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
