<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;0 on आगमे ब्राह्मे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/brahma-sUtrANi/sachchidAnandendraH/v1/0/</link>
    <description>Recent content in &#43;0 on आगमे ब्राह्मे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/brahma-sUtrANi/sachchidAnandendraH/v1/0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>ಪೀಠಿಕೆ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/brahma-sUtrANi/sachchidAnandendraH/v1/0/pIThike/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/brahma-sUtrANi/sachchidAnandendraH/v1/0/pIThike/</guid>
      <description>ವೈದಿಕವಾಹ್ಮಯದಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರದ ಸ್ಥಾನ ಶ್ರೀಶಂಕರಾಚಾರ್ಯರವರ ಭಾಷ್ಯದೊಡನೆ ಈಗ ಕನ್ನಡಿಸಿ ಪ್ರಕಟಿಸಿರುವ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ವೇದಾಂತಸೂತ್ರಗಳು, ವೇದಾಂತಫಾಮಾಂಸ, ಶಾರೀರಕಮಿಾಮಾಂಸ, ವೇದಾಂತದರ್ಶನ - ಎಂಬ ಬೇರೆಬೇರೆಯ ಹೆಸರುಗಳಿಂದ ವಿದ್ವಾಂಸರು ಕರೆಯು ತಾರೆ. ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಗಳೆಂಬ ಹೆಸರು ಈಗ ಸುಪ್ರಸಿದ್ಧವಾಗಿದ್ದರೂ ಈ ಹೆಸರು ಶಾಂಕರಪ್ರಸ್ಥಾನತ್ರಯಭಾಷ್ಯದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿಯೂ ಕಾಣುವದಿಲ್ಲ. ಭಗವದ್ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ (೧೩-೪) ಕಾಣಬರುವ &amp;lsquo;ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಪದ್ಯಶೈವ&amp;rsquo; ಎಂಬ ಮಾತನ್ನು ವಿವರಿಸುವಾಗ &amp;lsquo;ಆತ್ಮತೇವೋಪಾಸೀತ&amp;rsquo; ಮುಂತಾದ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿಸುವ ಸಂಗ್ರಹವಾಕ್ಯಗಳೇ ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಗಳು - ಎಂದು ಭಾಷ್ಯದಲ್ಲಿ ಬರೆದಿದ.
ವೇದಾಂತವೆಂಬುದು ವೇದಗಳ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿರುವ ಆರಣ್ಯಕವೆಂಬ ಭಾಗ ದಲ್ಲಿಯೇ ಬಲುಮಟ್ಟಿಗೆ ಕಂಡುಬರುವ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳೆಂಬ ರಹಸ್ಯಜ್ಞಾನ ಪ್ರತಿಪಾದಕವಾದ ಗ್ರಂಥಗಳ ಹಸರು. ಬ್ರಾಹ್ಮಣೋಕ್ತವಾದ ಮಂತ್ರವಿನಿಯೋಗದ ರೀತಿಯನ್ನು ಇನ್ನಷ್ಟು ವ್ಯವಸ್ಥೆಯಿಂದ ತಿಳಿಸುವದಕ್ಕೆ ಕಲ್ಪಸೂತ್ರಗಳೂ ವೈದಿಕ ಕರ್ಮತತ್ತ್ವವನ್ನು ವಿಚಾರಮಾಡುವ ನ್ಯಾಯಗಳನ್ನು ಒದಗಿಸುವದಕ್ಕೆ ಕರ್ಮ ಮಿಮಾಂಸಾಸೂತ್ರಗಳೂ ಏರ್ಪಟ್ಟಿರುವಂತೆಯೇ ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ, ಎಂದರೆ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ, ಪ್ರತಿಪಾದಿತವಾಗಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನದ ತತ್ವವನ್ನು ವಿಚಾರ ಮಾಡುವ ನ್ಯಾಯಗಳನ್ನು ಒದಗಿಸುವದಕ್ಕೆ ವೇದಾಂತಮಿಮಾಂಸಾಸೂತ್ರಗಳು ಹೊರಟಿರುವದರಿಂದ ಇವಕ್ಕೆ &amp;lsquo;ವೇದಾಂತಸೂತ್ರಗಳು&amp;rsquo; ಎಂಬ ಹೆಸರು ಬಂದಿದೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಪ್ರಕಾಶಕರ ಮೊದಲಮಾತು</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/brahma-sUtrANi/sachchidAnandendraH/v1/0/prakAshakara_modalamAtu/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/brahma-sUtrANi/sachchidAnandendraH/v1/0/prakAshakara_modalamAtu/</guid>
      <description>ಪರಮಪೂಜ್ಯ ಶ್ರೀ ಶ್ರೀಸಚ್ಚಿದಾನಂದೇಂದ್ರಸರಸ್ವತೀಮಹಾಸ್ವಾಮಿಗಳವರು ಶ್ರೀಶಂಕರಭಗವತ್ಪಾದರ ಈ ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯವನ್ನು ಮೊಟ್ಟಮೊದಲು ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ಅನುವಾದ ಮಾಡಿಕೊಟ್ಟವರು. ಈ ಅಕ್ಷರಾನುವಾದವು ಕೇವಲ ಅನುವಾದವಾಗಿರದೆ ಕನ್ನಡಭಾಷೆಯಮರ್ಯಾದೆಗೂ ಮೂಲಕ್ಕೂ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಕುಂದುಕೊರತೆಯಿರದಂತೆ ಇರುವ ಒಂದು ಅಸಾಧಾರಣ ಗ್ರಂಥವೇ ಆಗಿದೆ. ಇದು ಹೆಮ್ಮೆಯ ವಿಷಯ. ಅಲ್ಲದೆ ಈ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ಇರುವ ಸಂದರ್ಭೋಚಿತವಾದ ವಿಷಯವನ್ನೊಳಗೊಂಡ ಮಹತ್ತರವಾದ ಟಿಪ್ಪಣಿಗಳೂ ವಿಸ್ತಾರವಾದ ವಿಮರ್ಶಾತ್ಮಕ ಪೀಠಿಕೆಯೂ ಅಧಿ ಕರಣಗಳ ಸಾರವೂ ವಿಸ್ತ್ರತವಾದ ಶಬ್ದಾನುಕ್ರಮಣಿಕೆಯೂ ಯುಕ್ತವಾದ ತಲೆಬರಹಗಳೂ ಈ ಗ್ರಂಥದ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಕನ್ನಡಿಗರಿಗೆ ತಿಳಿಗೊಳಿಸಿದೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಇದು ಒಂದು ಅತ್ಯುತ್ತಮವಾದ ಗ್ರಂಥರತ್ನ, ಶ್ರೀಗಳವರ ಈ ಗ್ರಂಥರತ್ನವು ಇಡೀ ಕರ್ನಾಟಕ ರಾಜ್ಯದ ಜನತೆಗೆ ಅರ್ಪಿಸಿದ ಮಹಾಪ್ರಸಾದವಾಗಿದೆ.
ಈ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ಆಚಾರ್ಯರು ಯುಕ್ತಿಗಳನ್ನೂ ದೃಷ್ಟಾಂತಗಳನ್ನೂ ಶ್ರುತ್ಯನುಭವಗಳ ಜೋಡಣೆಯನ್ನೂ ತೋರಿಸಿರುವದನ್ನು ವಾಚಕರು ಮತ್ತೆಮತ್ತೆ ಮನನಮಾಡಬೇಕು.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಭಾಷ್ಯಕಾರರ ಅವತರಣಿಕೆ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/brahma-sUtrANi/sachchidAnandendraH/v1/0/bhAShyakArara_avataraNike/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/brahma-sUtrANi/sachchidAnandendraH/v1/0/bhAShyakArara_avataraNike/</guid>
      <description>ಜನರ ವ್ಯವಹಾರವು ಅಧ್ಯಾಸಪೂರ್ವಕವಾಗಿದೆ
(ಭಾಷ್ಯ) ೧. ಯುನ್ಮದಸ್ಮತೃತ್ಯಯಗೋಚರಯೋರ್ವಿಷಯವಿಷಯಿಣೋಃ ತಮಃ ಪ್ರಕಾಶವದ್ವಿರುದ್ಧ ಸ್ವಭಾವಯೋಃ ಇತರೇತರಭಾವಾನುಪಪತ್ರ ಸಿದ್ಧಾಯಾಂ ತದ್ಧ ರ್ಮಾಣಾಮಪಿ ಸುತರಾಮ್ ಇತರೇತರಭಾವಾನುವಪತ್ತಿಃ, ಇತ್ಯತಃ ಅಸ್ಮತೃತ್ಯಯ ಗೋಚರೇ ವಿಷಯಿಣಿ ಚಿದಾತ್ಮಕೇ ಯುಷ್ಯತ್ಯಯಗೋಚರಸ್ಯ ವಿಷಯಸ್ಯ ತದ್ದ ರ್ಮಾಣಾಂ ಚ ಅಧ್ಯಾಸಃ, ತದ್ವಿಪರ್ಯಯೇಣ ವಿಷಯಿಣಃ ತದ್ಧರ್ಮಾಣಾಂ ಚ ವಿಷಯ ಅಧ್ಯಾಸಃ ಮಿಥ್ಯಾ ಇತಿ ಭವಿತುಂ ಯುಕ್ತಮ್ | ತಥಾಪಿ ಅನ್ನೋನ್ಯಸ್ಮಿನ್ ಅನ್ನೋನ್ಯಾತ್ಮಕತಾಮ್ ಅನ್ನೋನ್ಯಧರ್ಮಾಂಶ್ಚ ಅಧ್ಯಸ್ಯ ಇತರೇತರಾವಿವೇಕೇನ ಅತ್ಯನ್ತವಿವಿಕ್ತರ್ಧಮ್ರಧರ್ಮಿಗೂ ಮಿಥ್ಯಾಜ್ಞಾನನಿಮಿತ್ತ: ಸತ್ಯಾನೃತೇ ಮಿಥುನೀಕೃತ್ಯ &amp;lsquo;ಅಹಮಿದಮ್,&amp;rsquo; &amp;lsquo;ಮಮೇದಮ್&amp;rsquo; ಇತಿ ನೈಸರ್ಗಿಕೋತಿಯಂ ಲೋಕವ್ಯವಹಾರಃ ||
(ಭಾಷ್ಯಾರ್ಥ) &amp;lsquo;ನೀನು&amp;rsquo;, &amp;lsquo;ನಾನು&amp;rsquo; - ಎಂಬ ಪ್ರತ್ಯಯಗಳಿಗೆ[1-1] ಗೋಚರವಾಗಿರುವ ವಿಷಯ, ವಿಷಯಿ[1-2] (ಇವು)ಗಳು ಕತ್ತಲೆ-ಬೆಳಕುಗಳ್ ಅಂತ (ಒಂದಕ್ಕೊಂದು) ವಿರುದ್ಧವ್ ಆದ ಸ್ವಭಾವವ್ ಉಳ್ಳವು[2-1](ಗಳ್ ಆದ್ದರಿಂದ ಇವುಗಳಲ್ಲಿ) ಒಂದು ಮತ್ತೊಂದರ ಸ್ವರೂಪವ್ ಆಗುವದ್+++(=ಆಗುವುದ್ ದಕ್ಷಿಣಕರ್ಣಾಟಕಪ್ರಯೊಗ)+++ ಎಂಬುದು ಹೊಂದುವದ್ ಇಲ್ಲವ್ ಎಂಬುದು ಸಿದ್ಧವ್ ಆಗಿರುವಲ್ಲಿ, ಇವುಗಳ ಧರ್ಮಗಳು ಒಂದರವು ಮತ್ತೊಂದರಲ್ಲ್ ಇರುವದ್ ಅಂಬುದು ತೀರ ಹೊಂದದ (ಮಾತಾಗಿರುವದು).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಸಂಕೇತಗಳ ವಿವರ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/brahma-sUtrANi/sachchidAnandendraH/v1/0/saMkEtagaLa_vivara/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/brahma-sUtrANi/sachchidAnandendraH/v1/0/saMkEtagaLa_vivara/</guid>
      <description>ಈ ಗ್ರಂಥರತ್ನಮಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಉಪಯೋಗಿಸಿರುವ ಸಂಕೇತಗಳನ್ನು ಉಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯದಲ್ಲಿಯೂ ಗೀತಾಭಾಷ್ಯದಲ್ಲಿಯೂ ವಿವರಿಸಿದ.
ಇಲ್ಲಿ ಕೆಲವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಕೊಟ್ಟಿದೆ.
ಸಂಕೇತ
ಗೌ.ಧ. ಜೈ, ಸೂ. ನ್ಯಾ. ನಿ. ಯೋ. ಸೂ. ರ. ಪ್ರ. ವಿ.ಪು. ಶತ. ಬ್ರಾ. ಶಾ, ಭಾ. ಸಾಂ. ರಾ.
ವಿವರಣೆ ಕೌಷೀತಿಕ್ಕುಪನಿಷತ್ತು ಗೌತಮಧರ್ಮಸೂತ್ರ ಜೈಮಿನಿಯ ಮಿಮಾಂಸಾಸೂತ್ರ ನ್ಯಾಯನಿರ್ಣಯ ಟೀಕಾ, ಆನಂದಗಿರಿಕೃತ. ಯೋಗಸೂತ್ರ ರತ್ನಪ್ರಭಾಟೀಕಾ, ಗೋವಿಂದಾನಂದಕೃತ ವಿಷ್ಣು ಪುರಾಣ ಶತಪಥ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಶಾಬರಭಾಷ್ಯ ಸಾಂಖ್ಯಕಾರಿಕಾ
೨೬೬
ವಿಷಯಾನುಕ್ರಮಣಿಕೆ
ವಿಷಯ
ಪುಟ ವಿಷಯ ಮುನ್ನುಡಿ ಗ್ರಂಥ ಪ್ರಕಟಣೆಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡಿರುವ ೨. ಅತ್ಯಧಿಕರಣ ಮಹನೀಯರುಗಳ ಪಟ್ಟಿ 6 ೩. ಗುಹಾಪ್ರವಿಷ್ಟಾಧಿಕರಣ ೨೭೦ ಪೀಠಿಕೆ
೨ ೪. ಅನ್ತರಾಧಿಕರಣ
೨೮೨
ಸಂಕೇತಗಳ ವಿವರ</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
