<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;ರಮಣ ಮಹರ್ಷಿಗಳೊಡನೆ ಸಂವಾದ on आगमे ब्राह्मे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_maharShigaLoDane_saMvAda/</link>
    <description>Recent content in &#43;ರಮಣ ಮಹರ್ಷಿಗಳೊಡನೆ ಸಂವಾದ on आगमे ब्राह्मे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_maharShigaLoDane_saMvAda/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>೦೧ ಪ್ರಾರಂಭದ ಶಂಕೆಗಳು</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_maharShigaLoDane_saMvAda/01_prAraMbhada_shaMkegaLu/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_maharShigaLoDane_saMvAda/01_prAraMbhada_shaMkegaLu/</guid>
      <description>ಪ್ರಶ್ನೆ. ಆತ್ಮನನ್ನು ಹುಡುಕಬೇಕು ಎಂದಾಗ, ಅದನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು ಎನ್ನುತ್ತೀರಿ. ಈ ಹುಡುಕುವಿಕೆಯ ಸ್ವರೂಪವೇನು,?
ಮಹರ್ಷಿಗಳು. ನೀನು &amp;ldquo;ಮನಸ್ಸು&amp;rdquo; ಎಂದುಕೊಳ್ಳೋಣ.. ಮನಸ್ಸು,,ಯೋಚನೆಗಳ ಒಂದು ಸಮೂಹವಲ್ಲದೆ ಮತ್ತೆ ಏನೂ ಅಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ‌ಯೋಚನೆಯ ಹಿಂದೆ ಸಾಧಾರಣವಾದ ಒಂದು &amp;ldquo;ನಾನು&amp;quot;ಎಂಬ ಆಲೋಚನೆ ಇದೆ. ಇದೇ ನಿನ್ನ &amp;ldquo;ಸ್ವರೂಪ&amp;rdquo;.
ಈ &amp;ldquo;ನಾನು&amp;rdquo; ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಮೊದಲನೆಯ ಯೋಚನೆ ಅಂದುಕೊಳ್ಳೋಣ. ಆದರೆ ಅದು ಎಲ್ಲಿಂದ ಬಂತು? ಇದು ಏನು ಎಂಬುದನ್ನು ಪ್ರಶ್ನೆ ಹಾಕಿಕೊಂಡಾಗ, ಆ ಪ್ರಶ್ನೆಯೇ ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ಬೇರೂರಿದ್ದರೆ, ಬೇರೆ ಯೋಚನೆಗಳೇ ಏಳುವುದಿಲ್ಲ ಅಲ್ಲವೇ?
ಪ್ರಶ್ನೆ. ಈ &amp;lsquo;ನಾನು&amp;rsquo; ಎಂಬ ಯೋಚನೆಯಲ್ಲಿ ಇದ್ದಾಗ, ಬೇರೆ ಯೋಚನೆಗಳು ಬಂದು ಹೋಗುತ್ತಿರುತ್ತದೆ ಅಷ್ಟೇ. ಆದರೆ &amp;lsquo;ನಾನು ಯಾರು&amp;rsquo; ಎಂದು ಮನದಲ್ಲಿ ಹೇಳುತ್ತಾ ಇದ್ದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರವೇ ಸಿಗುವುದಿಲ್ಲವಲ್ಲ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೦೨ ಸದ್ಗುರು</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_maharShigaLoDane_saMvAda/02_sadguru/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_maharShigaLoDane_saMvAda/02_sadguru/</guid>
      <description>ಪ್ರಶ್ನೆ. ಒಬ್ಬ ಸದ್ಗುರುವಿನ ಅನುಗ್ರಹವಿಲ್ಲದೆ &amp;lsquo;ಆತ್ಮ&amp;rsquo;
ಎಂಬಲ್ಲಿಗೆ, ತಲುಪಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ ಎಂದು ನೀವು ಹೇಳಿದ್ದೀರಿ. ಯಾರು ಈ ಸದ್ಗುರು?
ಮಹರ್ಷಿ. ವಿಚಾರ ಮಾರ್ಗದ ಪಥವನ್ನು ಪರಿಗಣಿಸಿದಾಗ, ಭವ್ಯವಾದ &amp;lsquo;ಆತ್ಮನ&amp;rsquo; ನೆಲೆಯೇ ಸದ್ಗುರುವಾಗುತ್ತದೆ. ಅದು, ನಿನ್ನ ಅಹಂಕಾರದಿಂದ ಏಳುವ &amp;lsquo;ನಾನು &amp;lsquo;ನಾನು&amp;rsquo; ಅಲ್ಲ. ನೀನು ಯಾವುದನ್ನು &amp;lsquo;ಆತ್ಮ&amp;rsquo; ಎಂದು ತಿಳಿದಿದ್ದೀಯೊ,. ಅದು ನಿನ್ನ ಅಹಂಕಾರದಿಂದ ಎದ್ದ &amp;ldquo;ನಾನು&amp;rdquo; ಅಲ್ಲ.
ಪ್ರಶ್ನೆ. ಅದೇ ನನ್ನ ಭವ್ಯವಾದ ಸ್ಥಿತಿ ಎಂದು ಹೇಳುವುದಾದರೆ, ಅದನ್ನು ಸದ್ಗುರುವಿನ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದ ಪಡೆಯುವುದು ಹೇಗೆ?
ಮಹರ್ಷಿ. ಅಹಂಕಾರದ &amp;lsquo;ನಾನು&amp;rsquo; ಎನ್ನುವುದು ಜೀವ. ಅದು ಸರ್ವೇಶ್ವರನಿಂದ ಬೇರೆ. ಯಾವಾಗ, ಜೀವವು, ಶ್ರದ್ಧೆ ಮತ್ತು ಆಸಕ್ತಿ ಇಲ್ಲದ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಪರಮೇಶ್ವರನನ್ನು ಸಮೀಪಿಸುತ್ತದೆಯೋ, ಆಗ ನಾಮ ರೂಪಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದವರಾಗಿ ಪರಮೇಶ್ವರನೇ &amp;lsquo;ಜೀವ&amp;rsquo; ಆಗಿ ಬಿಡುತ್ತಾನೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೦೩ ನಿನ್ನಲ್ಲಿರುವ ಆತ್ಮ ನಿನಗೋಸ್ಕರ ಕಾಯುತ್ತದೆ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_maharShigaLoDane_saMvAda/03_ninnalliruva_Atma_ninagOskara_kAyuttade/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_maharShigaLoDane_saMvAda/03_ninnalliruva_Atma_ninagOskara_kAyuttade/</guid>
      <description>ಪ್ರಶ್ನೆ. ಪ್ರಪಂಚವು ನಿನ್ನಿಂದ ಬೇರೆಯಲ್ಲ ಎಂದು ನೀವು ಪದೇ ಪದೇ ಹೇಳುತ್ತೀರಲ್ಲ? ಎಲ್ಲವೂ ನಿನ್ನ ಮೇಲೆ ನಿರ್ಧಾರವಾಗಿದೆ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತೀರಲ್ಲ? ನೀನಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಯಾವುದಿದೆ ಎಂದೂ ಹೇಳುತ್ತೀರಲ್ಲ? ಇದೇ ಬಹಳ ಗೊಂದಲಕ್ಕೆ ಹಾಕುತ್ತದೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚವು ನಾನು ಹುಟ್ಟುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆಯೂ ಇತ್ತು, ಈಗಲೂ ಇದೆ, ನಾನು ಸತ್ತಮೇಲೂ ಇರುತ್ತದೆ. ಅದೇ ರೀತಿ, ಎಷ್ಟೋ ಜನ ಹುಟ್ಟಿ ಸಾಯುತ್ತಿದ್ದರೂ, ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಇದೆಯಲ್ಲಾ. ಬೇರೆ ಎಲ್ಲರೂ ಯಾವ ರೀತಿ ಭೂಮಿಯ ಮೇಲೆ ನಿಂತು ಬಂದು ಹೋದರಲ್ಲಾ, ಅದೇ ರೀತಿ ನಾನು ಕೂಡ ಇದ್ದೇನೆ, ಅಲ್ಲವೇ?
ಮಹರ್ಷಿ. ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ನೀನೇ ಕಾರಣ ಎಂದು ನಾನು ಯಾವಾಗಲಾದರೂ ಹೇಳಿದ್ದೇನೆಯೆ? ಆದರೆ, &amp;lsquo;ನಿನ್ನತನ ಅಥವಾ ನಿನ್ನ ಇರುವಿಕೆ ಎಂಬುದು ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಬೇರೆ ಏನಿದೆ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೦೪ ಜ್ಞಾನದ ಸ್ಥಿತಿಯು ನಿಷ್ಕ್ರಿಯತೆ ಅಲ್ಲ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_maharShigaLoDane_saMvAda/04_jnAnada_sthitiyu_niShkriyate_alla/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_maharShigaLoDane_saMvAda/04_jnAnada_sthitiyu_niShkriyate_alla/</guid>
      <description>ಪ್ರಶ್ನೆ. ಈಗ ನೀವು ವಿವರಿಸಿದಂತೆ, ಧ್ಯಾನಸಿದ್ಧಿ ಪಡೆದವನು, ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಓಡಾಡುತ್ತಾ ಕಾರ್ಯಮಾಡುತ್ತಾ, ಮಾತನಾಡುತ್ತಾ ಇರಬಹುದೇ?
ಮಹರ್ಷಿ. ಏಕಾಗಬಾರದು? ಸಿದ್ಧಿ ಹೊಂಡಿದವ ಕಲ್ಲು ಬೊಂಬೆಯಂತೆ ಇರಬೇಕೆ? ಅಥವಾ ಕರಗಿಹೋಗಬೇಕೆ?
ಪ್ರಶ್ನೆ. ನನಗೆ ತಿಳಿಯದು. ಉತ್ತಮವಾದ ಗತಿ ಹೊಂದಬೇಕಾದರೆ, ಎಲ್ಲ ರೀತಿಯ ಯೋಚನೆಗಳಿಂದ, ಅನುಭವಗಳಿಂದ ಮತ್ತು ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಸೆಳೆತಗಳಿಂದ ದೂರ ಇರಬೇಕು ಎನ್ನುತ್ತಾರಲ್ಲ?
ಮಹರ್ಷಿ. ಹಾಗಾದರೆ ನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಇರುವವನಿಗೂ, ಸಿದ್ದಿ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಇರುವವನಿಗೂ ಏನು ವ್ಯತ್ಯಾಸ? ಅದು ಬರಿಯ ಒಂದು ನೆಲೆ, ಎಂದು ನೀನು ಭಾವಿಸಿದರೆ, ಅದು ಎಷ್ಟೇ ಮಹತ್ತರವಾದದ್ದು ಆದರೂ, ಅದು ಬಂದು ಹೋಗುವಂತಹ ಸ್ಥಿತಿ ಆಗುತ್ತದೆ. ಅದು ಸಹಜವಾಗುವುದಿಲ್ಲ ಅದು ಪರಮ ಸ್ಥಿತಿ ಹೇಗೆ ಆಗಬಲ್ಲದು? ಇಂತಹ ಸ್ಥಿತಿ ಸಿದ್ದರಿಗೂ, ಬಂದು ಹೋಗ ಬಹುದು.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೦೫ ನಿರ್ವಿಕಲ್ಪ ಮತ್ತು ಸಹಜ ಸಮಾಧಿ ಸ್ಥಿತಿ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_maharShigaLoDane_saMvAda/05_nirvikalpa_mattu_sahaja_samAdhi_sthiti/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_maharShigaLoDane_saMvAda/05_nirvikalpa_mattu_sahaja_samAdhi_sthiti/</guid>
      <description>ಪ್ರಶ್ನೆ. ಹಾಗಾದರೆ ಸಮಾಧಿ ಎಂದರೇನು
ಮಹರ್ಷಿ. ಯೋಗ ಶಾಸ್ತ್ರದ ಪ್ರಕಾರ ಸಮಾಧಿ ಎಂದರೆ ಒಂದು ರೀತಿಯ ಬಾಹ್ಯ ಸಂಬಂಧಗಳ ಅರಿವು, ತಪ್ಪಿಹೋಗಿರುವಂತಹ ಸ್ಥಿತಿ. ವಿವಿಧ ರೀತಿಯ ಸಮಾಧಿಗಳು ಇವೆ. ಆದರೆ ನಾನು ಹೇಳುತ್ತಿರುವ ಸಮಾಧಿಯು, ಭಿನ್ನವಾದದ್ದು. ಅದು ಸಹಜ ಸಮಾಧಿ. ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೇ ಕಾರ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ್ದರೂ ಇರುವಂತಹ, ಸಮಾಧಾನ, ನೀರವತೆ, ಮೊದಲಾದ ಅಂಶಗಳನ್ನು ಒಳಗೊಂಡ ಸ್ಥಿತಿ. ನಿನ್ನ ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿರುವ ಆತ್ಮಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಇವೆಲ್ಲವೂ ನಡೆಯುತ್ತಿದೆ ಎಂಬ ತಿಳುವಳಿಕೆ ಇರುತ್ತದೆ. ಏನೆಲ್ಲವನ್ನು ಮಾತನಾಡಿದರೂ, ಯೋಚಿಸಿದರೂ, ಅದರಿಂದ ಬಾಧಿತವಾಗದೆ ಇರಬಲ್ಲ ನೆಲೆ. ಯಾವ ರೀತಿಯಾದ ಚಿಂತೆ, ಕಾತುರತೆ, ಮತ್ತು ರಕ್ಷಣೆಗೆ ಒಳಗಾಗದ ನೆಲೆ. ಎಲ್ಲ ಕಾರ್ಯಗಳೂ, ಬೇರೊಂದು ಅಥವಾ ಕೆಲವೊಂದು ಸಂದರ್ಭಗಳಿಂದ ಆಗುವುದರಿಂದ, ನೀನು ತಿಳಿದೇ, ಅದರಲ್ಲಿ ಬೆರೆತು ಇರುವ ನೆಲೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೦೬ ಬ್ರಹ್ಮನ್ ಎಂದರೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ದಾಟಿರುವ ನೆಲೆಯೇ?</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_maharShigaLoDane_saMvAda/06_brahman_eMdare_manassannu_dATiruva_neleyE/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_maharShigaLoDane_saMvAda/06_brahman_eMdare_manassannu_dATiruva_neleyE/</guid>
      <description>ಪ್ರಶ್ನೆ. ನಿಮ್ಮ ಸಲಹೆ, ಆತ್ಮನು ಮನಸ್ಸಿಗಿಂತ ಭಿನ್ನ ಎಂಬ ವಿಚಾರಧಾರೆಗೆ, ವ್ಯತಿರಿಕ್ತವಾಗಿದೆ. ಅಂದರೆ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮನ್ ಎಂಬುದರ ಅರಿವೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ ಏಕೆಂದರೆ ಅದು ಕಾಯಾ-ವಾಚಾ-ಮನಸಾ ಗಳಿಂದ ಬೇರೆಯಾದ ನೆಲೆ ಅಲ್ಲವೇ?
ಮಹರ್ಷಿ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಎರಡು ಮುಖಗಳು ಇದೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಒಂದು ಉನ್ನತವಾದ ಶುದ್ಧವಾಗಿರುವ ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತು ಇನ್ನೊಂದು ಕೆಳಗಿನ ಅಶುದ್ಧ ಮನಸ್ಸು. ಅಶುದ್ಧ ಮನಸ್ಸು ಏನನ್ನೂ ತಿಳಿಯಲಾರದು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲವೂ, ಶುದ್ಧ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ. ಶುದ್ಧ ಮನಸ್ಸು ಅಳೆಯಲಾರದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ ಎಂದಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅಂತಹ ಶುದ್ಧ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಆತ್ಮವು ಗೋಚರಿಸಬಲ್ಲದು. ಬೇರೆಬೇರೆ ಚಿಂತೆ ಯೋಚನೆಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ್ದರೂ, ಆತ್ಮನ ಇರುವಿಕೆ ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿ ಆತ್ಮಶಕ್ತಿ ಇದೆ ಮತ್ತು ಮೇಲ್ನೋಟದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಯೋಚನೆಗಳು ಇವೆ, ಎಂದು ಖಚಿತವಾಗುತ್ತದೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೦೭ ದೇಹದಲ್ಲಿ ನನಗೆ ನಿವೃತ್ತಿ ನೆಲೆ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_maharShigaLoDane_saMvAda/07_dEhadalli_nanage_nivRtti_nele/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_maharShigaLoDane_saMvAda/07_dEhadalli_nanage_nivRtti_nele/</guid>
      <description>ಪ್ರಶ್ನೆ. ಏನೆಲ್ಲ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಕೇಳಿದರೂ, ಯಾರಿಗೆ ಈ ಶಂಕೆ ಉದ್ಭವವಾಗುತ್ತದೆ, ಎಂದು ಯೋಚಿಸು ಎನ್ನುತ್ತೀರಿ?. ಯಾರಾದರೂ ಶಂಕೆಗೆ ಒಳಗಾದವನ ಬಗ್ಗೆ ಶಂಕಿಸುತ್ತಾರೆಯೇ ಎನ್ನುತ್ತೀರಿ?. ಮುಂದೆ ಹೋಗಲು, &amp;ldquo;ನೀನುಯಾರು&amp;quot;ಎಂಬುದನ್ನು ಮೊದಲು ತಿಳಿದುಕೋ ಎನ್ನುತ್ತೀರಿ. ಆದರೆ ಇದು ಪ್ರಶ್ನಿಸುವವನ ಉತ್ತರಕ್ಕೆ ಇದು ದಿಟವಾದ (ಖಚಿತವಾದ) ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ತ್ರದಂತಿದೆ.
ಮಹರ್ಷಿ. ಹೌದು ದಿಟ. ಆದರೆ ನೀನು ಏನು ಹೇಳಬಯಸುತ್ತೀಯಾ?
ಪ್ರಶ್ನೆ. ದಯವಿಟ್ಟು ನನ್ನ ಒಂದು ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ನೀವು ನಿಂತು ನನ್ನ ಶಂಕೆಯನ್ನು ದೂರಮಾಡಿ. ನಿಮ್ಮ ಮಟ್ಟಕ್ಕೆ ನಾವುಗಳು, ತಲುಪಲಾರವು. ನೀವು ಬಹಳ ಉನ್ನತ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ಇರುವಿರಿ. ನಾವೆಲ್ಲ ಬಹಳ ಬಹಳ ಕೆಳಗಡೆ ಇದ್ದೇವೆ. ನೀವು ನಮ್ಮಲ್ಲಿಗೆ ಬರಬಹುದೇ ವಿನಹ ನಾವು ನಿಮ್ಮ ಮಟ್ಟ ತಲುಪಲಾರೆವು.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೦೮ ಆತ್ಮನ ರಹಸ್ಯ ಸ್ಥಳ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_maharShigaLoDane_saMvAda/08_Atmana_rahasya_sthaLa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_maharShigaLoDane_saMvAda/08_Atmana_rahasya_sthaLa/</guid>
      <description>ಪ್ರಶ್ನೆ. ಹಾಗಾದರೆ ನಿನ್ನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೋ ಎಂದಾಗ ಯಾವುದನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತೀರಿ
ಮಹರ್ಷಿ. &amp;ldquo;ನಾನು&amp;rdquo; ಎಂಬುದು ಯಾರೇ ಆಗಿದ್ದರೂ, &amp;ldquo;ನಿನ್ನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೋ&amp;rdquo; ಎಂಬುವುದು ಒಂದು ಸಲಹೆ. ಅಹಂಕಾರದಲ್ಲಿನ &amp;ldquo;ನಾನು&amp;rdquo; ಆತ್ಮನ ಬಗ್ಗೆ ತಿಳಿಯಲು ಮೊದಲುಮಾಡಿದಾಗ ತನ್ನ ನೆಲೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಮೇಲೆದ್ದು ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ, ನಿಜವಾದ ಆತ್ಮನನ್ನು ಮತ್ತು ಅದರ ನೆಲೆಯನ್ನು ಕಂಡುಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅಹಂಕಾರದ ನಾನು ಎಂಬ ಅನ್ವೇಷಣೆ, ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬಂದಾಗ ಕೊನೆಗೊಳ್ಳುತ್ತದೆ.
ಪ್ರಶ್ನೆ ಹೃದಯವು ಆತ್ಮನ ಕೇಂದ್ರಸ್ಥಾನ ಎಂದು ಹೇಳಿದ್ದೀರಿ?
ಮಹರ್ಷಿ. ಹೌದು. ಅದೇ ಆತ್ಮನ ಸರ್ವೋಚ್ಚ ಸ್ಥಾನ. ಅದರ ಬಗ್ಗೆ ಯಾವ ಸಂಶಯವೂ ಇಲ್ಲ. ನಿಜವಾದ ಆತ್ಮನು, ಜೀವ ಅಥವಾ ಅಹಂಕಾರದ ಹಿಂದೆ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸಿದೆ.
ಪ್ರಶ್ನೆ. ಹಾಗಾದರೆ ಹೃದಯವು ದೇಹದ ಯಾವ ಭಾಗದಲ್ಲಿದೆ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೦೯ ದೇಹಾಅನುಭವ ಮತ್ತು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_maharShigaLoDane_saMvAda/09_dEhAanubhava_mattu_sAxAtkAra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_maharShigaLoDane_saMvAda/09_dEhAanubhava_mattu_sAxAtkAra/</guid>
      <description>ಪ್ರಶ್ನೆ. ಹಾಗಾದರೆ ಬಂಧ ಜೀವಿಗೂ ಮುಕ್ತ ಜೀವಿಗೂ ಏನು ವ್ಯತ್ಯಾಸ?
ಮಹರ್ಷಿ. ಹೃದಯ ಸ್ಥಾನ ಅಥವಾ ಆತ್ಮನ ಕೇಂದ್ರದಿಂದ, ಸಹಸ್ರಾರ ಅಥವಾ ಶಕ್ತಿ ಸ್ಥಾನ ಎಂಬಲ್ಲಿಗೆ ಒಂದು ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಮಾರ್ಗವು ಇದೆ. ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯನು ತನ್ನನ್ನು, ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಗುರುತಿಸಿಕೊಳ್ಳದೆ, ಮೆದುಳಿನಲ್ಲಿ ಗುರುತಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನ ಸಿದ್ದನು, ತನ್ನನ್ನು ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಗುರುತಿಸಬಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ಪುರುಷರಲ್ಲಿಯೂ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿಯೂ, ಅವನು ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಅವನಿಗೆ ಒಂದೇ ಒಂದು ಉತ್ಕೃಷ್ಟವಾದ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಸತ್ಯತೆ ಎಲ್ಲದರಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವುದು ಖಚಿತವಾಗಿ ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ.
ಪ್ರಶ್ನೆ. ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯರ ಬಗ್ಗೆ ಏನು?
ಮಹರ್ಷಿ. ಆಗಲೇ ನಾನು ಹೇಳಿದಂತೆ, ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯನು, ತನ್ನನ್ನು ಹೊರತುಪಡಿಸಿ, ಎಲ್ಲವನ್ನು ಹೊರಗೆ ಇರುವಂತೆ, ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ತನ್ನ ಆತ್ಮನಿಗಿಂತ ಬೇರೆಯಾಗಿ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಗ್ರಹಿಸುತ್ತಾನೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೧೦ ಮುಕ್ತರು ಮತ್ತು ಸಿದ್ದಿಗಳು</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_maharShigaLoDane_saMvAda/10_muktaru_mattu_siddigaLu/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_maharShigaLoDane_saMvAda/10_muktaru_mattu_siddigaLu/</guid>
      <description>ಪ್ರಶ್ನೆ. ಇದುವರೆಗೆ ನನಗೆ ಮುಕ್ತಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಬಹಳ ಹೆದರಿಕೆ ಇತ್ತು. ಅದು ಬಹಳ ಭಯಾನಕ ಎಂದುಕೊಂಡಿದ್ದೆ. ಈಗ ನನಗೆ ಅದು ಒಂದು ಪ್ರಿಯವಾದ ನೆಲೆ ಎಂದು ಎನಿಸುತ್ತದೆ. ಹಾಗಾದರೆ, ಮುಕ್ತಿಗೂ, ಸಿದ್ದಿಗಳಿಗೂ ಏನಾದರೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಅಥವಾ ಜೋಡಣೆ ಇದೆಯೇ?
ಮಹರ್ಷಿ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಲೀನವಾಗುವುದೇ ಅತ್ಯಂತ ಉನ್ನತ ಸಿದ್ಧಿ ಅದನ್ನೇ ಆತ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಎನ್ನುವರು. ಒಂದು ಸಲ ಆ ಸತ್ಯವನ್ನು ಕಂಡುಕೊಂಡಲ್ಲಿ, ಮತ್ತೆ ಅಜ್ಞಾನ ಎನ್ನುವುದು ಏಳುವುದೇ ಇಲ್ಲ.
ಪ್ರಶ್ನೆ. ಸಿದ್ಧಿಗಳು ಎನ್ನುವುದು ಏನು?
ಮಹರ್ಷಿ. ಎರಡು ರೀತಿಯ ಸಿದ್ದಿಗಳ ಬಗ್ಗೆ ವಿವರಣೆಯಿದೆ. ಒಂದು ಈ ಆತ್ಮನ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಿ ಆಗಬಲ್ಲದು. ಮಂತ್ರಗಳ ಅಚ್ಚಾರಣೆಯಿಂದಲೂ ಮತ್ತು ಕೆಲವು ಔಷಧಿಗಳ ಸೇವನೆಯಿಂದಲೂ, ಕಠಿಣವಾದ ತಪಸ್ಸಿನಿಂದಲೂ ಅಥವಾ ಒಂದು ರೀತಿಯ ಸಮಾಧಿ ಅಭ್ಯಾಸದಿಂದಲೂ ಕೆಲವು ಶಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದು ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೧೧ ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗ ಬೇಕು</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_maharShigaLoDane_saMvAda/11_paramAtmanalli_sharaNAga_bEku/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_maharShigaLoDane_saMvAda/11_paramAtmanalli_sharaNAga_bEku/</guid>
      <description>ಪ್ರಶ್ನೆ. ನಿಮ್ಮ ಸಮಕ್ಷಮದಲ್ಲಿ ಇರುವಾಗ, ನನಗೆ ಯಾವ ರೀತಿಯ ಗೊಂದಲವೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬಂದು, ನನ್ನ ದೇಶದ ಬಗ್ಗೆ ಅಥವಾ ಸಮಾಜದ ಬಗ್ಗೆ ಚಿಂತಿಸಿದಾಗ, &amp;ldquo;ನಿನ್ನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೋ&amp;rdquo; ಎಂಬ ನಿಮ್ಮ ಮಾತು ಜ್ಞಾಪಕಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತದೆ.
ಮಹರ್ಷಿ. ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ಬಲಹೀನತೆ ಇದ್ದರೆ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕಾಗಲಿ, ದೇಶಕ್ಕಾಗಲಿ, ನಿನ್ನ ಸಮಾಜಕ್ಕಾಗಲಿ, ನೀನು ಏನು ಮಾಡಬಲ್ಲೆ? ಮೊದಲು ನೀನು ಬಲವತ್ತರ ಗೊಳ್ಳಬೇಕು. ಆದ್ದರಿಂದ ಸ್ವಂತ ಸಾಧನೆಯೇ ಬಹಳ ಉತ್ಕೃಷ್ಟವಾದ ಮತ್ತು ಉನ್ನತವಾದ ಬಲವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತದೆ. ಒಬ್ಬ ಜ್ಞಾನಿಯಾದ ಕೂಡಲೇ, ಎಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವನು ಎಂಬ ಭಯ ಮತ್ತು ಹೆದರಿಕೆ ಬೇಡ.
ಪ್ರಶ್ನೆ. ನನಗೆ ಆ ಹೆದರಿಕೆ ಇದೆಯಲ್ಲ?
ಮಹರ್ಷಿ. ಇರಕೂಡದು. ನೀನು ಒಂದು ಮಹತ್ತರವಾದ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ನಿಯೋಜಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿದ್ದರೆ, ಅದು ಖಂಡಿತ ಕೈಗೂಡುವುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವೇ ಇಲ್ಲ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೧೨ ವಿವಿಧ ಆಶ್ರಮಗಳು ಮತ್ತು ಅದರ ಮಹತ್ವ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_maharShigaLoDane_saMvAda/12_vividha_AshramagaLu_mattu_adara_mahatva/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_maharShigaLoDane_saMvAda/12_vividha_AshramagaLu_mattu_adara_mahatva/</guid>
      <description>ಪ್ರಶ್ನೆ. ನಾಲ್ಕು ಆಶ್ರಮಗಳು ಮತ್ತು ಆ ವೃತ್ತಿಗಳ ಆಚರಣೆಗಳಲ್ಲಿ ನಮ್ಮನ್ನು ತೊಡಗಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎನ್ನುತ್ತಾರಲ್ಲ, ಇದರ ಅರ್ಥ ಏನು?
ಮಹರ್ಷಿ. ಇವುಗಳು ಸಾಮಾನ್ಯ ಮನುಷ್ಯನ ಜೀವನೋಪಾಯಕ್ಕಾಗಿ ಇದೆ. ಆದರೆ, ಒಬ್ಬ ಪಕ್ವವಾಗಿ ಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಅಭಿವೃದ್ಧಿ ಹೊಂದಿರುವ, ಇದರ ಬಗ್ಗೆ ಚಿಂತಿಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಪರಿಪಕ್ವವಾದ ಯಾರೇ, ಯುವ ಕನಾಗಲಿ, ಮುದುಕನಾಗಲಿ. ಹೆಣ್ಣಾಗಲಿ, ಗಂಡಾಗಲಿ, ಬ್ರಾಹ್ಮಣನಾಗಲಿ, ಶೂದ್ರನಾಗಲಿ ಇದನ್ನು ಗಣನೆಗೆತಂದುಕೊಳ್ಳದೆ, ತನ್ನ ಸಾಧನೆಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿರಬಹುದು.
ಪ್ರಶ್ನೆ. ಹಾಗಾದರೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಇದಕ್ಕೆ ಏನು ಉಪಯೋಗ ಇಲ್ಲ ಎಂದಂತಾಯಿತು.?
ಮಹರ್ಷಿ. ಮೊದಲ ಮೂರು ಆಶ್ರಮಗಳು, ಸಾಧಾರಣ ಜೀವನ ನಡೆಸಲು ಇಟ್ಟಿರುವುದು. ಇದು ಸಾಧನೆಗೆ ಬಾಧಕ ಆಗದಂತೆ, ಮತ್ತು ಅಡ್ಡಿ ಆಗದಂತೆ, ರಚಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿದೆ.
ಪ್ರಶ್ನೆ ಹಾಗಾದರೆ ನಾಲ್ಕನೆಯದು? ಸನ್ಯಾಸ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೧೩ ಸಮಾಜ ಮತ್ತು ಮನುಷ್ಯನ ಗುರಿ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_maharShigaLoDane_saMvAda/13_samAja_mattu_manuShyana_guri/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_maharShigaLoDane_saMvAda/13_samAja_mattu_manuShyana_guri/</guid>
      <description>ಪ್ರಶ್ನೆ. ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ತನ್ನ ಕೊಡುಗೆ ಮತ್ತು ಕರ್ತವ್ಯವೂ ಹೇಗಿರಬೇಕು?
ಮಹರ್ಷಿ. ನೀನು ಸಮಾಜದ ಒಂದು ಅಂಗ. ಸಮಾಜ ಒಂದು ದೇಹವಿದ್ದಂತೆ. ಎಲ್ಲರೂ ಅದರ ಅಂಗಗಳಿದ್ದಂತೆ. ಯಾವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ದೇಹದ ಎಲ್ಲ ಅಂಗಾಂಗಗಳು, ತಮ್ಮತಮ್ಮ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ, ಪರಸ್ಪರ ಹೊಂದಾಣಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಕಾರ್ಯಮಾಡಿ, ತೃಪ್ತಿಯಾಗಿ ಇರಬಲ್ಲದೋ, ಅದೇರೀತಿ ಕಾಯ ವಾಚಾ ಮನಸಾ ಎಲ್ಲರೂ ಸಹಕರಿಸಿದಾಗ, ಉತ್ತಮ ಸಮಾಜವು ಏರ್ಪಡುತ್ತದೆ. ಅವರವರ ಪಂಗಡಗಳಲ್ಲಿ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ, ಮತ್ತೆಲ್ಲಾ ಪಂಗಡಗಳಿಗೆ ಸಹಕಾರಿಯಾಗಿ ಇರಬೇಕು.
ಪ್ರಶ್ನೆ. ಇದಕ್ಕಾಗಿ ಕೆಲವರು ಶಾಂತಿಯನ್ನೂ ಕೆಲವರು ಶಕ್ತಿಯನ್ನೂ ಹೇಳುತ್ತಾರಲ್ಲ. ಇದರಲ್ಲಿ ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಯಾವುದು ಒಳ್ಳೆಯದು?
ಮಹರ್ಷಿ. ವೈಯುಕ್ತಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ, ಶಾಂತಿ ಬಹಳ ಮುಖ್ಯ. ಸಮಾಜವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿಡಲು ಶಕ್ತಿ ಮುಖ್ಯ. ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಸಮಾಜವನ್ನು ಕಟ್ಟಿ ಶಾಂತಿಯಿಂದ ಅದನ್ನು ಕಾಪಾಡಬೇಕು.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೧೪ ಜ್ಞಾನಿಯ ಸಮತ್ವ ದೃಷ್ಟಿ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_maharShigaLoDane_saMvAda/14_jnAniya_samatva_dRShTi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_maharShigaLoDane_saMvAda/14_jnAniya_samatva_dRShTi/</guid>
      <description>ಪ್ರಶ್ನೆ. ಜ್ಞಾನಿಯಾಗಿದ್ದರೂ, ಸಮಾಜದ ಕಾರ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗಬಹುದು ಎಂದು ಹೇಳಿದ್ದೀರಿ. ಅದರ ಬಗ್ಗೆ ನನಗೆ ಯಾವ ಸಂದೇಹವೂ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನಿಗೆ, ಇದರಲ್ಲಿ ಯಾವ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನು ಯಾವಾಗಲೂ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ನೆಲೆ ನಿಂತಿರುತ್ತಾನೆ ಎನ್ನುತ್ತೀರಲ್ಲ? ಹಾಗಾದರೆ ವಿವಿಧ ಕಾರ್ಯಗಳಲ್ಲಿಯೂ, ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲಿಯೂ, ಹೇಗೆ ವರ್ತಿಸುತ್ತಾನೆ?
ಮಹರ್ಷಿ. ಅವನು ಎಲ್ಲಾ ವ್ಯತ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ಬರಿಯ ತೋರಿಕೆಗಳಾಗಿ, (ನೋಟದಲ್ಲಿ) ಆತ್ಮನಿಗಿಂತ ಬೇರೆಯಾಗದೆ ಇರುವ, ನಿಜವಾದ ಸತ್ಯದಂತೆ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನು ಅದೇ ಅಲ್ಲವೇ?
ಪ್ರಶ್ನೆ. ಜ್ಞಾನಿಯು ಎಲ್ಲ ವ್ಯತ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ಬಹಳ ಚುರುಕಾಗಿ ಎಲ್ಲರಿಗಿಂತ ಮಿಗಿಲಾಗಿ ನೋಡಬಲ್ಲ. ನಮಗೆ ಸಕ್ಕರೆ ಯಾವ ರೀತಿ ಸಿಹಿಯಾಗಿದೆಯೋ, ಅದೇರೀತಿ ಅವನಿಗೂ ಇರುತ್ತದೆ. ಹಾಗಿದ್ದಾಗ, ಇವೆಲ್ಲವೂ ತೋರಿಕೆ ಹೇಗೆ ಆಗುತ್ತದೆ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೧೫ ಶಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಶಾಕ್ತ ಅವಿಚ್ಛಿನ್ನಶಕ್ತಿ ಮತ್ತು ವಿಕಾರವಿಲ್ಲದ ನೆಲೆ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_maharShigaLoDane_saMvAda/15_shakti_mattu_shAkta_avichChinnashakti_mattu_vik/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_maharShigaLoDane_saMvAda/15_shakti_mattu_shAkta_avichChinnashakti_mattu_vik/</guid>
      <description>ಪ್ರಶ್ನೆ. ನಾನಾತ್ವ ಅಥವಾ ತ್ರಿಪುಟಿ ಎನ್ನುವ, ಜ್ಞಾತ, ಕರ್ತ ಭೋಕ್ತ, ಇವುಗಳು ಬರಿಯ ತೋರಿಕೆ ಆಗಿದ್ದರೆ, ಅದರಲ್ಲಿ ಏಕತ್ವ ಹೇಗೆ ಬರಬಲ್ಲದು? ಅದರ ಹಿಂದೆ ಒಂದು ಸತ್ಯ ಇದೆ ಎನ್ನುತ್ತೀರಿ? ಅದು ಯಾವುದು ಮತ್ತು ಅದು, ಶಕ್ತಿ ಶಾಲಿಯೇ?
ಮಹರ್ಷಿ. ಅದು ಶಕ್ತಿ ಶಾಲಿಯ ಇರುವಿಕೆ.
ಪ್ರಶ್ನೆ. ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ಮತ್ತು ನೀವು ತಿಳಿಸುವಂತೆ, ಬ್ರಹ್ಮನ್ ಒಬ್ಬ ಅಚಲ, ಸ್ಥಿರ, ಎನ್ನುತ್ತೀರಿ. ಈಶ್ವರನು ತನ್ನ ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಚಲನೆಗೆ ದಾರಿ ಮಾಡಿಕೊಟ್ಟು ಅದನ್ನು ದಾಟಿ ಅಚಲನಾಗಿ ಹೇಗೆ ಇರಬಲ್ಲ? ಅವನು ಚಲನನೂ ಅಸ್ಥಿರನೂ ಅಲ್ಲವೇ?
ಮಹರ್ಷಿ. ಇಲ್ಲ. ಇಲ್ಲ. ಅದು ನಿನ್ನ ಮನೋಭಾವದಂತೆ ಇರುತ್ತದೆ. **ಇರುವುದು ಒಂದೇ ಸತ್. **ಚಲನೆಯನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ, ಅದನ್ನು ಶಕ್ತಿ ಎನ್ನುತ್ತೇವೆ.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
