<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;ರಮಣ ಗೀತಾ on आगमे ब्राह्मे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/</link>
    <description>Recent content in &#43;ರಮಣ ಗೀತಾ on आगमे ब्राह्मे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>೦೧ ಉಪಾಸನೆಯ ಮಹತ್ವ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/01_upAsaneya_mahatva/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/01_upAsaneya_mahatva/</guid>
      <description>ಪ್ರಶ್ನೆ. ನಿಜ ಮತ್ತು ತೋರಿಕೆಗೆ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಅಥವಾ ತಾರತಮ್ಯ ತಿಳಿದಕೂಡಲೇ ಮುಕ್ತಿ ದೊರೆಯಬಲ್ಲದೇ? ಅಥವಾ ಬಂಧನದಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆಗೆ ಬೇರೆ ಏನಾದರೂ ಉಪಾಯವಿದೆಯೇ?
ಮಹರ್ಷಿಗಳು. ಆತ್ಮ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ನಿಂತಿರುವುದೇ ಎಲ್ಲ ರೀತಿಯ ಬಂಧನಗಳಿಗೆ ಮುಕ್ತಿ. ನಿಜ ಮತ್ತು ತೋರಿಕೆಗಳ ತಾರತಮ್ಯ ತಿಳಿದಕೂಡಲೇ ಬರಿಯ ಬಾಂಧವ್ಯದಿಂದ ಮುಕ್ತವಾಗುವನೇ ಹೊರತು ಮತ್ತೆ ಏನೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ.
ಜ್ಞಾನಿಯನ್ನು ಅಳೆಯಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ, ಅಳೆಯಲಾಗಲಾರದು. ಅವನು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ನೆಲೆ ನಿಂತಿರುವವ. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವು ತನ್ನಿಂದ ಬೇರೆ ಅಲ್ಲ ಮತ್ತು ತೋರಿಕೆಯು ಅಲ್ಲ ಎಂದು ಖಚಿತವಾಗಿ ತಿಳಿದಿರುತ್ತಾನೆ.
ಪ್ರಶ್ನೆ. ಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಓದುವಿಕೆಯಿಂದ ಮುಕ್ತಿ ದೊರೆಯಬಲ್ಲದೋ ಅಥವಾ ಗುರುಗಳ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ ಇದಕ್ಕೆ ಬೇಕೋ?
ಮಹರ್ಷಿಗಳು. ಬರಿಯ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಿಂದ ಮತ್ತು ಅವುಗಳ ಓದುವಿಕೆಯಿಂದ ಯಾರೂ ತನ್ನ ಜ್ಞಾನದ ಮೂಲವನ್ನು ಅರಿಯಲಾರರು.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೦೨ ಮೂರು ಪಥಗಳು</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/02_mUru_pathagaLu/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/02_mUru_pathagaLu/</guid>
      <description>೧೯೧೫ ನೆಯ ಚಾತುರ್ಮಾಸದಲ್ಲಿ ರಮಣ ಮಹರ್ಷಿಗಳಿಂದ ಹೊರ ಹೊಮ್ಮಿದ ಈ ವಾಣಿ, ಅವರ ಉಪದೇಶದ ಸಾರ ಸಂಗ್ರಹ.
ನಾನು ನಾನು ಎಂದು ಘೋಷಿಸುತ್ತಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮನ್ ಒಬ್ಬನೇ, ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಹೃದಯದ ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವವನು. ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಅನ್ವೇಷಣೆ ಮಾಡುತ್ತಲೋ ಅಥವಾ ಹೃದಯದ ತಳಕ್ಕೆ ಮುಳುಗಿಯೋ ಅಥವಾ ವಾಯು ರೋಧನದಿನ್ದಲೋ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸಿರುವ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಲೀನನಾಗು.
ವೇದಾಂತದ ಮೂಲ ಮಂತ್ರವಾದ ಈ ರಮಣ ಮಹರ್ಷಿಗಳ ವಾಣಿಯನ್ನು ಯಾರು ತಿಳಿಯ ಬಲ್ಲರೋ, ಅವರಿಗೆ ಎಂದೂ ಅನುಮಾನವು ಬರುವುದೇ ಇಲ್ಲ.
ಪಂಚಭೂತಾತ್ಮಕವಾದ ಈ ದೇಹದಲ್ಲಿ ಆತ್ಮನ ವಾಸಸ್ಥಾನವನ್ನು ಮಹರ್ಷಿಗಳು ತಮ್ಮ ಮೊದಲನೆಯ ಚರಣದಲ್ಲಿ ನಿಖರವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಅಲ್ಲಿಯೇ, ಆತ್ಮನ ಕುರಿತು ಪರಿಚಯ ಸಮರ್ಥಿಸಿಕೊಂಡಿದೆ. ವಿವಿಧ ರೀತಿಯ ವಿವರಣೆಗಳಿಂದ ತಿಳಿದಿರುವಂತಹ ದೇವರು ಎಂಬವನು ಬ್ರಹ್ಮನಿಂದ ಬೇರೆ ಅಲ್ಲ ಎಂದು ಖಚಿತ ಪಡಿಸಲಾಗಿದೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೦೩ ಪ್ರಮುಖ ಕರ್ತವ್ಯಗಳು</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/03_pramukha_kartavyagaLu/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/03_pramukha_kartavyagaLu/</guid>
      <description>ಪ್ರಶ್ನೆ.. ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಪ್ರಮುಖವಾದ ಕಾರ್ಯ ಅಥವಾ ಕರ್ತವ್ಯ ಯಾವುದು?
ಮಹರ್ಷಿಗಳು. ಮಹತ್ವಾಕಾಂಕ್ಷೆ ಇರುವ ಮನುಷ್ಯ, ತನ್ನ ನಿಜಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಕಂಡುಕೊಂಡಾಗ ಅದೇ ಎಲ್ಲವೂ ಕರ್ತವ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ. ಕರ್ತವ್ಯದ ಫಲಕ್ಕೆ ಇರುವ ಮೂಲ ಅಂಶ ಇದೇ.
ಪ್ರಶ್ನೆ. ತನ್ನ ನಿಜಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಯಾವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ತಿಳಿಯಬಹುದು? ಇದಕ್ಕಾಗಿ ಯಾವ ರೀತಿಯ ಪ್ರಯತ್ನದ ಅವಶ್ಯಕತೆ ಬೇಕು ಮತ್ತು ಭವ್ಯವಾದ ಮಹೋನ್ನತವಾದ ಅಂತರ್ದರ್ಶನಕ್ಕೆ ದಾರಿ ಯಾವುದು?
ಮಹರ್ಷಿಗಳು. ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಎಲ್ಲ ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಯೋಚನೆಗಳಿಂದ ದೂರಸರಿದು, ಉದ್ದೇಶ ರಹಿತ ಚಿಂತನೆಯಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಆತ್ಮನ ಚಿಂತನೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ಥಿರವಾಗಿ ನಿಲ್ಲಬೇಕು. ಬಹಳ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿ ಹೇಳಬೇಕಾದರೆ, ನಿಜಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ಇದು ಒಂದೇ ದಾರಿ. ಈ ಸ್ವ ಪ್ರಯತ್ನದಿಂದಲೇ ಅಂತರಾತ್ಮದ ಬಗ್ಗೆ,ತಿಳಿಯಲು ಸಾಧ್ಯ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೦೪ ಜ್ಞಾನದ ಪ್ರಕೃತಿ ಮತ್ತು ಸ್ವಭಾವ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/04_jnAnada_prakRti_mattu_svabhAva/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/04_jnAnada_prakRti_mattu_svabhAva/</guid>
      <description>ಪ್ರಶ್ನೆ. ಜ್ಞಾನ ಎಂದರೇನು? &amp;ldquo;ನಾನು ಬ್ರಹ್ಮನ್&amp;rdquo; ಎನ್ನುವ ವೃತ್ತಿಯೋ ಅಥವಾ ‘ಬ್ರಹ್ಮನೇ ನಾನು”&amp;rsquo; ಎನ್ನುವ ವೃತ್ತಿಯೋ ಅಥವಾ &amp;ldquo;ನಾನೇ ಎಲ್ಲಾ&amp;rdquo; ಎನ್ನುವ ವೃತ್ತಿಯೋ? ಅಥವಾ &amp;ldquo;ಇದೆಲ್ಲವೂ ಬ್ರಹ್ಮವೇ&amp;rdquo; ಎಂಬ ವೃತ್ತಿಯೋ? ಜ್ಞಾನ ಎಂಬುವುದು ಈ ನಾಲ್ಕರಿಂದ ಬೇರೆ ಯಾದುದು ಇದೆಯೇ?
ಮಹರ್ಷಿಗಳು. ಈ ಎಲ್ಲ ವೃತ್ತಿಗಳು, ಮನಸ್ಸಿನ ಪರಿಕಲ್ಪನೆಗಳೇ ಹೊರತು ಬೇರೆ ಏನೂ ಅಲ್ಲ ಎಂಬುದರಲ್ಲಿ ಸಂಶಯವೇ ಇಲ್ಲ. ಶುದ್ಧ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ನೆಲೆ ನಿಲ್ಲುವುದು ‘ಜ್ಞಾನ,’ ಎಂದು ತಿಳಿದವರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.
ಪ್ರಶ್ನೆ. ಹಾಗಾದರೆ ವೃತ್ತಿಗಳನ್ನು ಆಧರಿಸಿ, ಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿಯಬಹುದೇ?
ಮಹರ್ಷಿಗಳು. ವೃತ್ತಿಗಳನ್ನು ಆಧರಿಸಿ ನನ್ನ ನಿಜ ಸ್ವರೂಪವೇ ಆದ ಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ಹುಡುಕತೊಡಗಿದಾಗ, ಅದು ತನ್ನ ಸ್ವ ಸ್ವಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಾಳಿ, ಉಳಿದ ಇರುವಿಕೆಗಳನ್ನು ಕಳೆದು ಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೦೫ ಹೃದಯದ ವಿಜ್ಞಾನ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/05_hRdayada_vijnAna/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/05_hRdayada_vijnAna/</guid>
      <description>ಹೃದಯದ ವಿಜ್ಞಾನದ ಬಗ್ಗೆ ಮಹರ್ಷಿಗಳು ವಿಸ್ತಾರವಾಗಿ ವಿವರಣೆಯನ್ನು ಕರುಣಿಸಿದ್ದಾರೆ.
ಮಹರ್ಷಿಗಳು. ದೇಹಧಾರಿಯಾದ ಮಾನವನಲ್ಲಿ, ಎಲ್ಲ ರೀತಿಯ ಯೋಚನೆಗಳು ಹೃದಯದಿಂದ ಉದ್ಭವವಾಗುತ್ತದೆ. ಅಂತಹ ಎಲ್ಲ ವಿಷಯಗಳು ಮನಸ್ಸಿನ ಬರಿಯ ಕಲ್ಪನೆಗಳೇ. ಎಲ್ಲ ಯೋಚನೆಗಳ ಮೂಲವೇ ನಾನು ನಾನು ಎಂಬ ಚಿಂತನಾಸ್ಥಿತಿ. ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತವಾಗಿ ಹೇಳಬೇಕಾದರೆ ಯಾವ ಒಂದು ನೆಲೆಯಿಂದ ಈ ‘ನಾನು’ ಎಂಬುವುದು ಉದ್ಭವವಾಗುತ್ತದೆಯೋ ಅದಕ್ಕೆ ಹೃದಯ ಎಂದು ಹೆಸರು.
ಪ್ರಶ್ನೆ. ಅನಾಹತ ಚಕ್ರದಲ್ಲಿ ಹೃದಯವು ಇರುವುದಾದರೆ ಯೋಗದ ಅಭ್ಯಾಸಗಳು ಮೂಲಾಧಾರ ಚಕ್ರದಿಂದ ಹೇಗೆ ತಾನೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗಬಲ್ಲದು?
ಮಹರ್ಷಿಗಳು. ನಾನು ತಿಳಿಸುತ್ತಿರುವ ಈ ಹೃದಯ, ರಕ್ತಚಲನೆಯನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಉಪಕರಣವಾದ ಹೃದಯಕ್ಕಿಂತ ಬೇರೆಯದ್ದು. ಹೃದಯಂ ಎನ್ನುವುದು ಹೃತ್ ಎಂಬುವುದರ ಮೂಲ. ಎಂದರೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತನ್ನಲ್ಲಿ ಸೆಳೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಕೇಂದ್ರ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೦೬ ಮನಸ್ಸಿನ ನಿಯಂತ್ರಣ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/06_manassina_niyaMtraNa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/06_manassina_niyaMtraNa/</guid>
      <description>ಹೃದಯದ ಬಗ್ಗೆ ಸತ್ಯಾಸತ್ಯತೆಯನ್ನು ತಿಳಿಸಿಕೊಟ್ಟ ರಮಣಮಹರ್ಷಿಗಳು ಈಗ ಮನಸ್ಸಿನ ಹತೋಟಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಉಪದೇಶವನ್ನು ಕರುಣಿಸಿದ್ದಾರೆ.
ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಸೆಳೆತಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಬಿದ್ದು ಯಾವಾಗಲೂ ಚಿಂತೆಯಲ್ಲಿರುವ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಬಲವತ್ತರವಾದ ವಾಸನೆಗಳ ಕಾರಣ, ಮನೋ ನಿಯಂತ್ರಣ ಕಷ್ಟಕರ. ಮಂಗನಂತೆ ವರ್ತಿಸುವ ಚಂಚಲವಾದ ಮನಸ್ಸಿನ ವೇಗವನ್ನು ಸ್ವ ಪ್ರಯತ್ನದಿಂದ ನೈಧಾನ್ಯ ಗೊಳಿಸಿದಾಗ,ಮನಸ್ಸಿನ ಭಾವನೆಗಳೂ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳು ಹತೋಟಿಗೆ ಬಂದು,. ಅದು ಕಟ್ಟಿ ಹಾಕಲ್ಪಟ್ಟ ಪ್ರಾಣಿಯಂತೆ ದಾರಿತಪ್ಪಿ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ.. ವಾಯು ರೋಧದಿಂದ ಮನಸ್ಸಿನ ನಿಯಂತ್ರಣ ಸಾಧಿಸಬಹುದು. ಯಾವಾಗ ಯೋಚನೆಗಳು ನಿಯಂತ್ರಣವಾಗುವುದೋ ಆಗ, ಮೂಲ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ಥಿರವಾಗಿ ನಿಲ್ಲಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ. ಉಸಿರಾಟದ ನಿಯಂತ್ರಣವೆಂದರೆ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಉಸಿರಾಟದ ಚಲನವಲನಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ಈ ರೀತಿಯಾದ ವೀಕ್ಷಣೆಯಿಂದ ಕುಂಭಕವು ಲಭ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ.
ಯಾರಿಗೆ ಈ ರೀತಿಯಾದ ಕೇವಲ ಕುಂಭಕವನ್ನು( ಉಸಿರಾಟದ ಚಲನವಿಲ್ಲದ ಸ್ಥಿತಿ ಮತ್ತೂ ಮನೋಭಾವನೆ ಇಲ್ಲದೇ ಇರುವ ಈ ಗಮನವೇ ಕೇವಲ ಅರಿವು, ಇದು, ಯಾರಿಗೆ,ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲವೋ ಅಂತಹವರಿಗೆ ಹಠಯೋಗದ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಹೇಳಲಾಗಿದೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೦೭ ಆತ್ಮ ತತ್ವದ ವಿಚಾರಣೆ ಅರ್ಹತೆ ಮತ್ತು ಘಟಕಗಳು</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/07_Atma_tatvada_vichAraNe_arhate_mattu_ghaTakagaLu/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/07_Atma_tatvada_vichAraNe_arhate_mattu_ghaTakagaLu/</guid>
      <description>ಪ್ರಶ್ನೆ. ಆತ್ಮ ವಿಚಾರಣೆಯ ಸ್ವಭಾವ ಅಥವಾ ಪ್ರಕೃತಿ ಅಥವಾ ಸಹಜ ಗುಣಗಳೇನು? ಅದರ ಉದ್ದೇಶವೇನು? ಈ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ವಿಚಾರಣೆ ನಡೆಸಿದರೆ ಇದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಿನ ಲಾಭ ಇರುವುದೇ?
ಮಹರ್ಷಿಗಳು. ಎಲ್ಲ ಯೋಚನೆಗಳು, ಒಟ್ಟು ವಿಚಾರ ‘ನಾನು’ ಎನ್ನುವ ಆಲೋಚನೆಯೇ. ಆದ್ದರಿಂದ, ಇದರ ಮೂಲವನ್ನು ಹುಡುಕುವುದು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಇರಬೇಕು.
ಇದು ಆತ್ಮ ವಿಚಾರ ಅಥವಾ ಶೋಧನೆಯೆ ಹೊರತು ಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಓದುವಿಕೆ ಅಲ್ಲ. ಅದರ ಮೂಲ ಅಥವಾ ತಳ ದೊರೆತಾಗ ಅಹಂಕಾರವು ಅದರಲ್ಲಿ ವಿಲೀನವಾಗುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮದ ಪ್ರತಿಬಿಂಬವೇ ಅಹಂಕಾರ. ಯಾವಾಗ ಅಹಂಕಾರವು ಪೂರ್ಣವಾಗಿ ನಶಿಸಿಹೋಗುತ್ತದೆಯೋ, ಆಗ ಉಳಿದಿರುವುದು ಬೃಹತ್ ಗಾತ್ರದ ಪರಿಪೂರ್ಣತೆ ಯಿಂದ ಕೂಡಿದ ಆತ್ಮನ್ ಒಬ್ಬನೇ.
ಎಲ್ಲ ಸಂಕಟಗಳಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆ ಹೊಂದುವುದು ಆತ್ಮ ಶೋಧನೆಯ ಫಲ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೦೮ ಜೀವನದ ವಿವಿಧ ಹಂತಗಳು</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/08_jIvanada_vividha_haMtagaLu/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/08_jIvanada_vividha_haMtagaLu/</guid>
      <description>ನಾಲ್ಕು ವಿಧದ ಆಶ್ರಮಗಳಲ್ಲಿ ನಡತೆಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಶ್ರೀ ರಮಣರ ಮಹರ್ಷಿಗಳು ಕರುಣಿಸಿದ ವಾಣಿ.
ಬ್ರಹ್ಮನ್ ಬಗ್ಗೆ ಚಿಂತನೆ ಮಾಡಲು ಇಚ್ಛಿಸುವವರು, ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಯೋ ಅಥವಾ,ಗೃಹಸ್ಥನೋ, ಆಗಿರಲಿ, ಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ಇರುವವ ಅಥವಾ ಸನ್ಯಾಸಿಯಾಗಿರಲಿ, ಅಥವಾ ಹೆಣ್ಣುಮಗಳು ಅಥವಾ ಶೂದ್ರ, ಆಗಿರಲಿ ಯಾರಾದರೂ ಪಕ್ವದಿಂದ,ಅರ್ಹತೆ ಹೊಂದಿದ್ದರೆ, ಅಂತಹವರು, ಬ್ರಹ್ಮನ ಬಗ್ಗೆ ಅನ್ವೇಷಣೆ ಮಾಡಲು ಯೋಗ್ಯರಾಗುತ್ತಾರೆ.
ಈ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯ ಗೃಹಸ್ಥಾಶ್ರಮ ವಾನಪ್ರಸ್ಥ ಸಂನ್ಯಾಸ ಎಂಬ ನಾಲ್ಕು ಕ್ರಮದಿಂದ ಕೂಡಿದ ಆಶ್ರಮಗಳು ಸತ್ಯವನ್ನು ಕಂಡುಕೊಳ್ಳಲು ಮೆಟ್ಟಿಲುಗಳ ರೀತಿ ಇವೆ. ಆದರೆ ಪಕ್ವವಾದ ಮನಸ್ಸು ಉಳ್ಳವರಿಗೆ ಈ ಮೆಟ್ಟಲುಗಳು ನಿರರ್ಥಕ.
ಪ್ರಪಂಚದ ವ್ಯವಹಾರಗಳು ಸರಾಗವಾಗಿ ನಡೆಯಲೆಂದು ಆಶ್ರಮಗಳನ್ನು ವಿಧಿಸಲಾಗಿದೆ. ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯ ಗೃಹಸ್ಥ ವಾನಪ್ರಸ್ಥಗಳು ಜ್ಞಾನ ಸಂಪಾದನೆಗೆ ಏನೂ ತೊಡಕು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೦೯ ಹೃದಯ ಗ್ರಂಥಿಯ ಬೇಧನೆ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/09_hRdaya_graMthiya_bEdhane/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/09_hRdaya_graMthiya_bEdhane/</guid>
      <description>ವೇದಾಂತದ ಬಗ್ಗೆ ತಿಳಿದವರಿಗೂ, ಸಂಶಯವಿರುವ ಗ್ರಂಥಿಭೇದದ ಬಗ್ಗೆ ರಮಣ ಮಹರ್ಷಿಗಳು ವಿಷದವಾಗಿ ಕೆಳಕಂಡಂತೆ ತಿಳಿಸಿದ್ದಾರೆ.
ಆತ್ಮಕ್ಕೂ ದೇಹಕ್ಕೂ ಇರುವ ಜೋಡಣೆಯೇ ಗ್ರಂಥಿ. ಈ ಸಂಬಂಧದಿಂದಲೇ ದೇಹದ ಬಗ್ಗೆ ತಿಳುವಳಿಕೆಯನ್ನು ಮತ್ತು ಅದರ ಇರುವಿಕೆಯನ್ನು ಮನುಷ್ಯನು ತಿಳಿಯುತ್ತಾನೆ.
ದೇಹವು ಜಡವಸ್ತು,. ಆತ್ಮನಾದರೋ ಶುದ್ಧ ಅರಿವು. ಇವೆರಡರ ಸಂಬಂಧವನ್ನು, ನಾವು ಜ್ಞಾನದಿಂದ, ವ್ಯವಕಲನ ಮಾಡಬಹುದು. ಶುದ್ಧ ಅರಿವಿನ ಜ್ಯೋತಿಯ, ಬೆಳಕಿನ ಆವರಣದಿಂದ, ದೇಹವು ಕಾರ್ಯಗತವಾಗುತ್ತದೆ. ನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಅಥವಾ ಮೂರ್ಛೆಯಲ್ಲಿ,, ಪ್ರಪಂಚದ ಬಗ್ಗೆ ಆತಂಕ ಅಥವಾ ಭಯ ಇಲ್ಲದಿರುವುದೇ ಆತ್ಮನ ನೆಲೆಯನ್ನು ನಿರ್ಣಯಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದು.
ಯಾವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣುವ ತಂತಿಗಳಲ್ಲಿ,ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ವಿದ್ಯುತ್ ಶಕ್ತಿಯ ಪ್ರವಾಹವು ನಿರ್ಣಯವಾಗುತ್ತದೆಯೋ, ಅದೇ ರೀತಿ. ದೇಹದ ನಾಡಿಗಳಲ್ಲಿ, ಜ್ಯೋತಿ ಸ್ವರೂಪದ ಪ್ರವಾಹ ಹರಿಯುತ್ತದೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೧೦ ಸಮಾಜ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/10_samAja/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/10_samAja/</guid>
      <description>ಪ್ರಶ್ನೆ. ಸಮಾಜಕ್ಕೂ ಮತ್ತು ಅಲ್ಲಿನ ಸದಸ್ಯರುಗಳಿಗೂ ಇರುವ ಸಂಬಂಧದ ಬಗ್ಗೆ ದಯಮಾಡಿ ತಿಳಿಸಿಕೊಡಿ.
ಮಹರ್ಷಿಗಳು. ಬೇರೆ ಬೇರೆ ವಿಧವಿಧವಾದ ಆಚರಣೆಗಳಲ್ಲಿ ನಿರತರಾಗಿರುವ ಸಮಾಜವು, ದೇಹ ಮತ್ತು ಅದರ ಸದಸ್ಯರುಗಳಾದ ಅಂಗಗಳಂತೆ ಇರುತ್ತದೆ.
ಯಾವ ರೀತಿ ಅಂಗಾಂಗಳು, ದೇಹವನ್ನು ಸೇವೆಮಾಡುತ್ತದೆಯೋ, ಅದೇರೀತಿ, ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ, ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯು ಏಳಿಗೆಯನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ.
ಸಮಾಜದ ಆಸಕ್ತಿಗಳಿಗಾಗಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಕಾಯಾ ವಾಚಾ ಮನಸಾ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಮತ್ತು ತನ್ನ ಗುಂಪಿನಲ್ಲಿರುವ ಇತರರನ್ನು ಇದೇ ರೀತಿ ಮಾಡುವಂತೆ ಪ್ರಚೋದಿಸಬೇಕು.
ಸಮಾಜದ ರಕ್ಷಣೆಗಾಗಿ ತಮ್ಮದೇ ಆದ, ಒಂದು ಗುಂಪನ್ನು ರಚಿಸಿಕೊಂಡು ಸಮಾಜವನ್ನು ಸರಿಪಡಿಸುವ ಮೂಲಕ, ಸಮಾಜದ ಏಳಿಗೆಗೆ ಶ್ರಮಿಸಬೇಕು.
ಪ್ರಶ್ನೆ. ಜ್ಞಾನಿಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವರು ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ಶಾಂತಿಯನ್ನು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸುತ್ತಾರೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೧೧ ಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಸಿದ್ಧಿಯ ಹೋಲಿಕೆಗಳು</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/11_jnAna_mattu_siddhiya_hOlikegaLu/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/11_jnAna_mattu_siddhiya_hOlikegaLu/</guid>
      <description>ಪ್ರಶ್ನೆ. ಹೇ ಮುನಿಶ್ರೇಶ್ಟರೆ, ಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಸಿದ್ಧಿಗಳು ಒಂದಕ್ಕೊಂದು ಪೂರಕವೇ ಅಥವಾ ಅಲ್ಲವೇ?
ಮಹರ್ಷಿಗಳು. ಸಹಜ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ಥಿರವಾಗಿ ನೆಲೆ ನಿಂತವನು, ಸಹಜವಾದ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಅವನ ಸ್ವಭಾವದಿಂದಲೇ ದಿನದಿನವೂ ಮಾಡಬಲ್ಲವನು. ಅಂತಹ, ಸಹಜ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಸೋಮಾರಿತನವೇ ಇರದು.
ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ, ಅನಾಯಾಸವಾಗಿ ಶಾಂತವಾಗಿ ಇರಬಲ್ಲ ಸ್ಥಿತಿಯೇ ತಪಸ್ಸು. ಕ್ಷಣಕ್ಷಣಕ್ಕೂ ಉತ್ತಮವಾದ ಫಲವನ್ನು ನೀಡುವಂತಹ ಸ್ಥಿತಿಯೇ ಈ ತಪಸ್ಸು.
ಈ ರೀತಿ ಪಕ್ವತೆಯಿಂದ ಕೂಡಿದ ತಪಸ್ಸು ಸಿದ್ಧಿ, ಕಾಲಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಬರಬಹುದು ಮತ್ತು ಆ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಾರಬ್ಧಗಳು ಇದ್ದಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನಿಯು ಕೂಡ ಅಂತಹ ಶಕ್ತಿಗಳನ್ನು ತೋರಿಸಬಹುದು.
ಯಾವ ರೀತಿ, ಋಷಿಯು, ಪ್ರಪಂಚವು ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪದ ತೋರಿಕೆಯೆಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತಾನೆಯೋ, ಅದೇ ರೀತಿ ಸಿದ್ಧಿಗಳು ಕೂಡ ಆತ್ಮನ ತೋರಿಕೆಗಳೇ ಎಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತಾನೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೧೨ ಶಕ್ತಿಯ ವಿವರಣೆ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/12_shaktiya_vivaraNe/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/12_shaktiya_vivaraNe/</guid>
      <description>ಪ್ರಶ್ನೆ. ಅಜ್ಞಾನಿಗಳು,ಮತ್ತು ಜ್ಞಾನಿಗಳು ನಿತ್ಯ ಜೀವನದಲ್ಲಿ… ನಾಮ, ರೂಪ, ಕ್ರಿಯಾ, ಕರ್ಮ ಕಾರ್ಯಕಲಾಪಗಳನ್ನು, ಯಾವರೀತಿಯಲ್ಲಿ ತಿಳಿಯುತ್ತಾರೆ ? ಯಾವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ, ಅಜ್ಞಾನಿಗಿಂತ ಜ್ಞಾನಿಯು, ಉನ್ನತ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಇರುವವನು.?
**ಮಹರ್ಷಿಗಳು. **ಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಶ್ರವಣಗೋಚರ ಅಂದರೆ ಕೇಳಲ್ಪಡುವುದು. ಆತ್ಮನಿಂದ ಬೇರೆಯಾಗಿ ಇರುವುದಿಲ್ಲವೋ, ಅಂತಹವನಿಗೆ ದೃಶ್ಯವು ಅಂದರೆ ನೋಡಲ್ಪಟ್ಟ ವಸ್ತುವೂ, ಆತ್ಮನಿಗಿಂತ ಬೇರೆಯಾಗಿ ಇರುವುದಿಲ್ಲ.
ಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ, ಯಾವ ವಿಷಯಗಳು ಮತ್ತು ಆತ್ಮನು ಬೇರೆಯಾಗಿ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲವೊ ,ಅಂತಹವನಿಗೆ ವಸ್ತುಗಳು ಮತ್ತು ಅವುಗಳ ಗ್ರಹಿಕೆಕೂಡ, ಆತ್ಮನಿಗಿಂತ ಬೇರೆಯಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ.
ಬಂಧನಗಳ ಕಾರಣದಿಂದ, ಯಾವ,ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ವಿಷಯಗಳು (ನೋಟವು)ಮತ್ತು ಆತ್ಮನು ಬೇರೆಯಾಗಿ ಇರುತ್ತದೆಯೋ, ಅವರಿಗೆ, ವಸ್ತುಗಳು ಮತ್ತು ಅವುಗಳ ಗ್ರಹಿಕೆಯೂ ಬೇರೆ ಇರುವಂತೆ ಕಾಣುತ್ತದೆ.
ಈ ವ್ಯತ್ಯಾಸದ ನೋಟದಲ್ಲಿಯೇ ಜ್ಞಾನಿಯಾದರೋ ಅವಶ್ಯವಾದದ್ದು ಮಾತ್ರ ಗ್ರಹಿಸುತ್ತಾನೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೧೩ ಸನ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ಸ್ತ್ರೀಯರ ಅರ್ಹತೆ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/13_sanyAsakke_strIyara_arhate/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/13_sanyAsakke_strIyara_arhate/</guid>
      <description>ಪ್ರಶ್ನೆ..೧. ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ನಿರತಳಾಗಿರುವ ಸ್ತ್ರೀಯರಿಗೆ, ಮನೆ ಮಠವನ್ನು ತೊರೆದು ಸನ್ಯಾಸಿಗಳು ಆಗಬೇಕೆಂದು ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದೆಯೆ?
**ಪ್ರಶ್ನೆ ೨. ** ಬದುಕಿರುವಾಗಲೇ ಒಬ್ಬ ಸ್ತ್ರೀಯು ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆದಿದ್ದರೆ ಅಂತಹವಳು, ದೇಹವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿದರೆ, ಅವಳ ಶವ, ದಹನ ಕ್ರಿಯೆ ಆಗಬೇಕೊ ಅಥವಾ ಸಮಾಧಿ ಆಗಬೇಕೊ?
**ಮಹರ್ಷಿಗಳು **ಸತ್ಯದಲ್ಲಿ ನಿರಂತರವಾಗಿ, ನಿಂತ, ಮಹಿಳೆಯು, ಸನ್ಯಾಸಿ ಆಗಲೇಬೇಕೆಂದು, ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವ ರೀತಿಯ ಆದೇಶವು ಇಲ್ಲ. ಇದು ಖಂಡಿತ.
ಮುಕ್ತಿ ಅಥವಾ ಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಸ್ತ್ರೀಯರಿಗೂ ಪುರುಷರಿಗೂ ಏನೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೇ ಇಲ್ಲ. ಜೀವಿತ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಬಿಡುಗಡೆ ಹೊಂದಿದಂತಹ ಸ್ತ್ರೀಯರ ದೇಹವನ್ನು ದಹನ ಮಾಡಬಾರದು. ಏಕೆಂದರೆ ಅದು ಒಂದು ದೇವಾಲಯದಂತೆ.
ಜೀವನ್ಮುಕ್ತನ ದೇಹದ ದಹನ ಕ್ರಿಯೆ ನಡೆಸಿದರೆ ಯಾವ ರೀತಿ ಅವನ ಪಾಪಗಳು ಅವನನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿಸುತ್ತದೆ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆಯೋ, ಅದೇ ರೀತಿ ಜೀವನ್ಮುಕ್ತ ಸ್ತ್ರೀಯ ದೇಹವನ್ನು ದಹನ ಮಾಡಿದರೆ ಅವಳ ಪಾಪಗಳು ಅವಳನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿಸುತ್ತದೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೧೪ ಜೀವನ್-ಮುಕ್ತಿ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/14_jIvan-mukti/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/14_jIvan-mukti/</guid>
      <description>**ಮಹರ್ಷಿಗಳು. ** ಅರಿವಿನ ಇರುವಿಕೆಯಲ್ಲಿ, ಸ್ಥಿರವಾಗಿ ನೆಲೆಸಿರುವ ಒಂದು ನೆಲೆಗೆ, ಜೀವನ್ನುಕ್ತಿ, ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ಅಥವಾ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ವಿಷಯಗಳು ಅವರಿಗೆ ಬಾಧಕ ಆಗಲಾರದು.
ಅತೀಂದ್ರಿಯ ಅರಿವು ಅಥವಾ ಪ್ರಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಯಾವ ರೀತಿಯ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ, ಮುಕ್ತಿ ಎನ್ನುವುದು ಒಂದೇ ಬಗೆ. ಯಾವಾತನು, ಜೀವಿತಕಾಲದಲ್ಲಿ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುವನೋ, ಅವನು ಜೀವನ್ಮುಕ್ತ.
ಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಪ್ರಕಾರ, ಬ್ರಹ್ಮ ಲೋಕಕ್ಕೆ ತೆರಳಿ ಅಲ್ಲಿ ಮುಕ್ತಿಯ ಅನುಭವ ಪಡೆದವನಿಗೂ,, ಜೀವನ್ನುಕ್ತನ ಅನುಭವಕ್ಕೂ ಯಾವ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೂ ಇಲ್ಲ.
ಮೇಲೆ ತಿಳಿಸಿದ ಇಬ್ಬರ ಅನುಭವಗಳಿಗೂ ಮತ್ತು ಮಹಾತ್ಮರ ಮರಣ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಪ್ರಾಣವು, ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಲೀನವಾಗುವುದೋ, ಅಂತಹವರ ಅನುಭವಗಳು ಒಂದೇ ರೀತಿಯದಾಗಿ ಇರುತ್ತದೆ.
ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ನೆಲೆ ನಿಲ್ಲುವುದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಒಂದೇ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೧೫ ಶ್ರವಣ ಮನನ ನಿಧಿಧ್ಯಾಸನ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/15_shravaNa_manana_nidhidhyAsana/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/15_shravaNa_manana_nidhidhyAsana/</guid>
      <description>ಮಹರ್ಷಿಗಳು. ಉಪದೇಶಕನಿಂದ, ವೇದಾಂತ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಅರ್ಥ ಮತ್ತು ಭಾಷ್ಯದ ವಿಸ್ತಾರವಾದ ಅರ್ಥವನ್ನು, ಕೇಳುವುದಕ್ಕೆ, ಶ್ರವಣ ಎಂದು ಕೆಲವರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.
ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರ ಪ್ರಕಾರ, ಆತ್ಮನ ಬಗ್ಗೆ, ತನ್ನದೇ ಆದ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಆತ್ಮನ ಸ್ವಭಾವಗಳನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತಿರುವ ಉಪನ್ಯಾಸಕನ ಭಾಷಣವೇ ಶ್ರವಣ.
ವೇದಾಂತದ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಕೇಳುವಿಕೆಯಿಂದ, ಗುರುಗಳ ಸ್ವಂತ ವಾಕ್ಯಗಳನ್ನು ಕೇಳಿದ ಮೇಲೆ ಅಥವಾ ಎರಡೂ ಇಲ್ಲದಿದ್ದಲ್ಲಿ, ಪೂರ್ವ ಜನ್ಮದ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳಿಂದ ಮುಮುಕ್ಷತ್ವವನ್ನು ಪಡೆದವ, &amp;lsquo;ನಾನು&amp;rsquo; ಎಂಬುದು, ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತು ದೇಹಕ್ಕಿಂತ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಎಂದು ತಿಳಿಯುವುದೇ ನಿಜವಾದ ಶ್ರವಣ.
ಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಅರ್ಥಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಕೂಲಂಕಷವಾಗಿ ವಿಚಾರ ಮಾಡುವುದು &amp;lsquo;ಮನನ,&amp;rsquo; ಎಂದು ಕೆಲವರ ಮತ. ಆದರೆ ಆತ್ಮನ ಅಸ್ತಿತ್ವದ ಬಗ್ಗೆ ಚಿಂತಿಸುವುದೇ ನಿಜವಾದ ಮನನ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೧೬ ಭಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಅದರ ವಿಶೇಷತೆ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/16_bhakti_mattu_adara_vishEShate/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/16_bhakti_mattu_adara_vishEShate/</guid>
      <description>ಮಹರ್ಷಿಗಳು. ಆತ್ಮನು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಪ್ರಿಯವಾದವನು. ಆತನಲ್ಲದೆ ಮತ್ತೆ ಯಾರೂ ಹಿತಕರ ವಾಗಲಾರರು. ತುಪ್ಪದ ಧಾರೆಯಂತೆ ಇರುವ ಪ್ರೇಮವನ್ನು, ‘ಭಕ್ತಿ’ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ.
ದೇವರು ಎನ್ನುವವ, ತನ್ನ ಸ್ವಂತ ‘ಆತ್ಮವೇ ಅವನು’ ಎಂದು ತಿಳಿಯುವುದು ಪ್ರೇಮದಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ. ಒಂದು ವೇಳೆ ನಾನು ದೇವರಿಗಿಂತ ಬೇರೆ ಎಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತಿದ್ದರೂ, ಅವನು ತನ್ನ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿಯೇ ನೆಲೆ ನಿಂತಿರುತ್ತಾನೆ ಮತ್ತು ಅವನಲ್ಲಿ ಲೀನವಾಗುತ್ತಾನೆ.
ಪರಮಾತ್ಮನ ಕಡೆ, ನಿರಂತರವಾಗಿ ತುಪ್ಪದ ಧಾರೆಯಂತೆ ಹರಿಯುವ ಪ್ರೇಮವೇ ಮನಸ್ಸಿನ ದುಗುಡಗಳನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿ ಶುದ್ಧವಾಗಿರುವಂತೆ ಮಾಡುವುದು. ತನಗೆ ಬೇಡದಿದ್ದರೂ, ಅಥವಾ ಬಯಸದಿದ್ದರೂ ಸಿಗುವಂತಹ ಒಂದು ನೆಲೆ.
ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿಯಾದ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಒಂದು ಮೂರ್ತಿಯಾಗಿ ಪರಿಗಣಿಸಿ, ಪೂಜಿಸುವಂತಹ ಸಾಮಾನ್ಯ ಮನುಷ್ಯನು, ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ವಿಧವಾದ ನಾಮ ರೂಪಗಳನ್ನೂ ದಾಟುತ್ತಾನೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೧೭ ಜ್ಞಾನದ ಸಾಧನೆ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/17_jnAnada_sAdhane/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/17_jnAnada_sAdhane/</guid>
      <description>ಪ್ರಶ್ನೆ. ಜ್ಞಾನವು ಕ್ರಮಕ್ರಮವಾಗಿ ಸ್ವಲ್ಪಸ್ವಲ್ಪವಾಗಿ ಬರುವಂತಹ ನೆಲೆಯೋ ಅಥವಾ ಸೂರ್ಯನ ಪ್ರಭೆಯಂತೆ, ಒಂದೇ ಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ ದೊರಕುವಂತಹದ್ದೋ?
ಮಹರ್ಷಿಗಳು. ಜ್ಞಾನವು ಎಂದೂ ಮುಕ್ಕು ಮುಕ್ಕಾಗಿ ಬರುವಂತಹದ್ದಲ್ಲ. ಯಾವಾಗ ಅಭ್ಯಾಸವು,ಪರಿಪೂರ್ಣತೆಯನ್ನು ಹೊಂದುವುದೋ, ಆಗ ಅದು ಧಗಧಗಿಸುವ ಜ್ವಾಲೆಯಂತೆ, ಒಮ್ಮೆಲೆ ತೋರಿಕೊಳ್ಳುವುದು.
ಪ್ರಶ್ನೆ. ಧ್ಯಾನದ ಅಭ್ಯಾಸದಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸು ಒಳಗೆ ಹೊರಗೆ ಬಂದು ಹೋಗುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಒಳಮನಸ್ಕರಾದಾಗ, ಅದನ್ನು ಜ್ಞಾನ ಎನ್ನುತ್ತಾ ರೆಯೇ?
ಮಹರ್ಷಿಗಳು. ಮನಸ್ಸಿನ ಏರಿಳಿತಗಳು ಬರಿಯ ಅಭ್ಯಾಸದ ಒಂದು ಅಂಶವೇ ಹೊರತು ನಿಜವಾದ ಜ್ಞಾನ ಎಂದೂ ಜಾರದೆ. ಇರುವಂತಹದ್ದು.
ಪ್ರಶ್ನೆ. ಋಷಿಮುನಿಗಳು, ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದಂತೆ ಜ್ಞಾನಾರ್ಜನೆಗೆ ಹಲವಾರು ಮೆಟ್ಟಲುಗಳನ್ನು ಸೂಚಿಸಿರುವರಲ್ಲಾ? ಇವುಗಳನ್ನು ಯಾವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಸಮನ್ವಯ ಗೊಳಿಸಬೇಕು?
ಮಹರ್ಷಿಗಳು. ಬೇರೆಯವರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ, ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಿಂದ ತಿಳಿಸಿದ, ಎಲ್ಲ ರೀತಿಯ ಮೆಟ್ಟಿಲುಗಳ ಹಂತಗಳು, ಮುಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ವೈವಿದ್ಯಮಯ ಇರುವಂತೆ ಕಾಣಬಹುದು.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೧೮ ಸಿದ್ಧರುಗಳ ವೈಭವ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/18_siddharugaLa_vaibhava/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/18_siddharugaLa_vaibhava/</guid>
      <description>ಅತ್ಯುತ್ತಮ ಗುಣಗಳುಳ್ಳ ಭಗವಾನ್ ರಮಣರಲ್ಲಿ,, ಸಿದ್ದರ ವೈಭವದ ಬಗ್ಗೆ ತಿಳಿಸಬೇಕೆಂದು ಅಮೃತನಾದ ಯತೀಂದ್ರರು ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಮಾಡಿದರು.
ಅವರಿಗೆ,ರಮಣರ ಸಂದೇಶ ಈ ರೀತಿ ಇತ್ತು,
ಸಾಧುಗಳ ವೈಭವವನ್ನು ವರ್ಣಿಸಲು ಊಹೆಯೇ ಮಾಡಬಾರದು, ಏಕೆಂದರೆ ಅವರು ಶಿವನಿಗೆ ಸಮಾನರು. ನಿಜದಲ್ಲಿ ಹೇಳಬೇಕಾದರೆ ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಶಿವಸ್ವರೂಪರೇ. ಎಲ್ಲ ರೀತಿಯ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಗಳನ್ನು ಈಡೇರಿಸುವಂತಹ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಹೊಂದಿರುವವರು.
ಇಲ್ಲಿಗೆ. ಶ್ರೀ ರಮಣ ಗೀತೆ ಎಂಬ ಉಪನಿಷತ್ ಸಾರವಾದ ಬ್ರಹ್ನ ವಿದ್ಯೆಯ ಯೋಗ ಶಾಸ್ತ್ರದ. ಶ್ರೀ ರಮಣರ ಮತ್ತು ಶಿಷ್ಯರ. ಸಂವಾದದ. ಕಾವ್ಯ ಕಂಠ ವಸಿಷ್ಠ ಗಣಪತಿ ಮುನಿಗಳಿಂದ ರಚಿತವಾದ
ಸಿದ್ಧರ ವೈಭವ ಎಂಬ ಹದಿನೆಂಟನೆಯ ಅಧ್ಯಾಯ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೧೯ ಅನುಬಂಧ ೧ ಮಂತ್ರದ ನಿರೂಪಣೆ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/19_anubaMdha_1_maMtrada_nirUpaNe/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/19_anubaMdha_1_maMtrada_nirUpaNe/</guid>
      <description>ತಂತ್ರ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಪರಂಪರೆಯಲ್ಲಿ ಮಂತ್ರಗಳ ನಿರೂಪಣೆ ಕೆಳಕಂಡಂತೆ ಇರುತ್ತದೆ.
ಮಹರ್ಷಿಗಳು ಕರುಣಿಸಿದ ಮಂತ್ರ. ಓಂ ವಾಚದ್ಭಬೇ ನಮಃ
ಓಂ ಎನ್ನುವುದು ವೇದಗಳ ಆದಿಯಲ್ಲಿ ಕಂಡ ಪ್ರಣವನಾದ.
ವ ಎನ್ನುವುದು ಲ ಕಾರದ ನಂತರ ಬರುವ ಅಕ್ಷರ. ಪಾಕ ಎಂಬ ರಾಕ್ಷಸನನ್ನು ದಮನ ಮಾಡಿದ ಇಂದ್ರನನ್ನು ಸೂಚಿಸುವ ಅಕ್ಷರ ಲ. &amp;ldquo;ವ*ಎನ್ನುವುದು ಲ ನಂತರ ಬರುವ ಅಕ್ಷರ.
ಆನೆಗಳ ರಾಜ ಕಚ್ಚಪೇಶ ಎಂಬ ಹೆಸರುಳ್ಳ ರುದ್ರನ ಬೀಜಾಕ್ಷರ &amp;ldquo;ಚ*.
ಈ ಬೀಜಾಕ್ಷರಗಳು ಓಂ. ವ. ಚ.
ಧರಾಧರ ಪರ್ವತದ ಬೀಜಾಕ್ಷರ ದ
ಗಾಢನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಸೂಚಿಸುವ ಬೀಜಾಕ್ಷರ ಭ.
ಅಮರರ ರಾಜನಾದ ಅಮರೇಶ್ವರ ಎಂಬ ನಾಮಾಂಕಿತ ರುದ್ರನ ಬೀಜಾಕ್ಷರ ಎ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೨೦ ಅನುಬಂಧ ೨ ಪ್ರಶ್ನೆ ಕೇಳಿದ ಶಿಷ್ಯರ ಹೆಸರುಗಳು</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/20_anubaMdha_2_prashne_kELida_shiShyara_hesarugaLu/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/ramaNa_gItA/20_anubaMdha_2_prashne_kELida_shiShyara_hesarugaLu/</guid>
      <description>ಅಧ್ಯಾಯ.1. ಗಣಪತಿ ಮುನಿ. 29.12.1913
ಅಧ್ಯಾಯ-2.ಚಾತುರ್ಮಾಸ್ಯ. 1915
ಅಧ್ಯಾಯ-3. ದೈವ ವ್ರತ.
ಅಧ್ಯಾಯ-4. ದೈವ ವೃತ
ಅಧ್ಯಾಯ-5. ಆಗಸ್ಟ್ 9. 1917
ಅಧ್ಯಾಯ-6. ಆಗಸ್ಟ್ 9.1917
ಅಧ್ಯಾಯ-7.ಕರ್ಷಿಣಿಭಾರದ್ವಾಜಿ.
ಅಧ್ಯಾಯ-8.ಕರ್ಷಿಣಿ ಭಾರದ್ವಾಜಿ
ಅಧ್ಯಾಯ-9..ಗಣಪತಿ ಮುನಿ 14.8.1917
ಅಧ್ಯಾಯ-10.ಯೋಗನಾಥಯತಿ 15.8.1917
ಅಧ್ಯಾಯ-11.ಗಣಪತಿ ಮುನಿ 16.8.1917
ಅಧ್ಯಾಯ-12.ಭಾರದ್ವಾಜಕಪಾಲಿ. 19=8=1917
ಅಧ್ಯಾಯ-13. ಗಣಪತಿ ಮುನಿ.
ಅಧ್ಯಾಯ-14.ಭಾರದ್ವಾಜವೈದರ್ಭ. 20.81917
ಅಧ್ಯಾಯ-15. ಗಣಪತಿ ಮುನಿ 22.8.1917
ಅಧ್ಯಾಯ-16. ಗಣಪತಿ ಮುನಿ. 22.8.1917
ಅಧ್ಯಾಯ-17.ವೈದರ್ಭ. 25.8.1917
ಅಧ್ಯಾಯ-18.ಅಮೃತನಾಥ ಯತೀಂದ್ರ.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
