<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०१ भगवद्गीता on आगमे ब्राह्मे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/04_gItA_aura_yogavAsiShTha/01_bhagavadgItA/</link>
    <description>Recent content in &#43;०१ भगवद्गीता on आगमे ब्राह्मे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/04_gItA_aura_yogavAsiShTha/01_bhagavadgItA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ भगवद्गीता की पौराणिक व्याख्याएं</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/04_gItA_aura_yogavAsiShTha/01_bhagavadgItA/01_bhagavadgItA_kI_paurANika_vyAkhyAeM/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/04_gItA_aura_yogavAsiShTha/01_bhagavadgItA/01_bhagavadgItA_kI_paurANika_vyAkhyAeM/</guid>
      <description>०१. गीता का रचनाकाल डॉ. रामकृष्णगोपाल भण्डारकार ने भगवद्गीता में चतुयूँहवाद का उल्लेख न होने के आधार पर सिद्ध किया है कि भगवद्गीता की रचना सात्वत या भागवत सम्प्रदाय के सुव्यवस्थित होने के पूर्व हुई है। उनके मत से इसका काल चौथी शती ईसा पूर्व का आरम्भ है तथा यह भक्ति-सम्प्रदाय या ऐकान्तिक धर्म की प्राचीनतम व्याख्या है। इसमें ७०० श्लोक हैं जो १८ अध्यायों में विभक्त हैं।
०२. पौराणिक व्याख्याएं पुराण भारतीय धर्म और संस्कृति के विश्वकोश हैं। उनमें गीतासार या गीतामाहात्म्य के नाम से अध्याय हैं। ये अध्याय एक प्रकार से गीता के संक्षेप या व्याख्यान हैं। अग्निपुराण के ३८१वें अध्याय का नाम गीतासार है। इसमें ५८ श्लोकों में गीता का सारांश दिया गया है जो अधिकांशतः गीता की ही शब्दावली में है। गीता के ही श्लोक यहां उद्धृत किये गये हैं। गीता को सभी गीताओं में उत्तम तथा भोग और मोक्ष को प्रदान करने वाली कहा गया है। स्वकर्म से विष्णु की आराधना करना और सर्वजगत् को विष्णुमय देखना भक्त को भगवत्प्राप्ति करा देता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०२ भगवद्गीता की अद्वैतवेदान्ती व्याख्याएँ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/04_gItA_aura_yogavAsiShTha/01_bhagavadgItA/02_bhagavadgItA_kI_advaitavedAntI_vyAkhyAe.N/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/04_gItA_aura_yogavAsiShTha/01_bhagavadgItA/02_bhagavadgItA_kI_advaitavedAntI_vyAkhyAe.N/</guid>
      <description>म
०१. गीता की अद्वैतवादी टीकाएँ अद्वैतग्रन्थकोश&amp;rsquo; में भगवद्गीता की कुल ३६ व्याख्याएं उल्लिखित हैं। इन्हें दो कोटियों में बांटा जा सकता है। पहली कोटि में वे व्याख्याएं आती हैं जो अद्वैत वेदान्त के अनुसार गीता की स्वतन्त्र टीकाएं हैं। दूसरी कोटि में वे टीकाएं हैं जो शंकराचार्य के गीताभाष्य के ऊपर लिखी गयी हैं। पहली कोटि में निम्नलिखित प्रमुख व्याख्याओं का उल्लेख किया जा सकता है १. शंकराचार्यकृत भगवद्गीताभाष्य</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०३ भगवद्गीता की विशिष्टाद्वैतवादी व्याख्याएँ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/04_gItA_aura_yogavAsiShTha/01_bhagavadgItA/03_bhagavadgItA_kI_vishiShTAdvaitavAdI_vyAkhyAe.N/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/04_gItA_aura_yogavAsiShTha/01_bhagavadgItA/03_bhagavadgItA_kI_vishiShTAdvaitavAdI_vyAkhyAe.N/</guid>
      <description>१. यामुनाचार्य का गीतार्थसंग्रह रामानुज ने विशिष्टाद्वैत का जो भव्य प्रासाद खड़ा किया उसकी आधार-शिला रखने का श्रेय यामुन मुनि को है। इन्हीं की प्रेरणा से रामानुज ने वैष्णवमत में दीक्षित और संन्यस्त होकर शेष जीवन भगवद्भक्ति तथा अपने सिद्धान्तों के प्रचार-प्रसार में लगाया। यामुनाचार्य के ग्रन्थों में प्रमुख है गीतार्थसंग्रह। इसमें मात्र बत्तीस श्लोक हैं जो भगवद्गीता की संक्षिप्त टीका या तात्पर्य है। गीता के प्रत्येक अध्याय के प्रतिपाद्य को एक-एक श्लोक के माध्यम से यहाँ प्रस्तुत करने का अद्भुत उद्योग किया गया है। प्रारम्भ में चार श्लोकों से विषयोपस्थापन और अन्त में दश श्लोकों से गीतार्थ का उपसंहार करने का यत्न किया गया है। यह अपने तरह का अनोखा गीता-भाष्य है। इसके महत्त्व का आकलन इस तथ्य से किया जा सकता है कि वेदान्तदेशिक ने इस पर गीतार्थसंग्रहरक्षा नाम की टीका लिखी</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०४ भगवद्गीता की द्वैतवादी व्याख्याएं</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/04_gItA_aura_yogavAsiShTha/01_bhagavadgItA/04_bhagavadgItA_kI_dvaitavAdI_vyAkhyAeM/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/04_gItA_aura_yogavAsiShTha/01_bhagavadgItA/04_bhagavadgItA_kI_dvaitavAdI_vyAkhyAeM/</guid>
      <description>मध्वाचार्य ने गीता पर दो टीकाएँ लिखीं-गीताभाष्य और गीतातात्पर्य। पहली कृति उनकी सर्वप्रथम रचना के नाम से विख्यात है। गीताभाष्य पर जयतीर्थ की प्रमेयदीपिका नामक टीका है। राघवेन्द्र ने भी गीताभाष्य पर प्रमेयदीपिका और गीतार्थमंजरी नामक टीकाएं लिखीं। नरहरि ने भी इस पर भावप्रकाशिका नामक एक टीका लिखी है जो अभी तक अप्रकाशित है।
१. गीताभाष्य मध्वाचार्य ने गीता को महाभारतपारिजातभूता कहा है। उनके अनुसार गीता का मुख्य दृष्टिकोण न तो ज्ञानकर्मसमुच्चय है और न ज्ञानकर्मसाध्य भक्तियोग, अपितु भक्तिसाध्य अपरोक्ष ज्ञान है। अपरोक्ष ज्ञान का अर्थ ईश्वर का साक्षात् दर्शन है। इसको ध्यान तथा वैराग्य से अथवा शास्त्रोक्त कर्म का अनुष्ठान करते हुए ज्ञान से प्राप्त किया जा सकता है। नैष्कर्म्य या निष्काम भाव से नित्य, नैमित्तिक तथा काम्यकर्म करना चाहिए। ऐसे कर्मयोगी को स्वयं अपने को ईश्वर का प्रतिबिम्ब समझकर बिम्बाधीन (ईश्वराधीन) होकर नियावान् होना चाहिए। ईश्वर का दर्शन प्राप्त करने के लिए ही नहीं, अपि तु ईश्वर का दर्शन कर लेने पर भी कर्त्तव्य है। व्यासस्मृति का उद्धरण यहाँ प्रासंगिक है -</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०५ भगवद्गीता का द्वैताद्वैतवादी भाष्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/04_gItA_aura_yogavAsiShTha/01_bhagavadgItA/05_bhagavadgItA_kA_dvaitAdvaitavAdI_bhAShya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/04_gItA_aura_yogavAsiShTha/01_bhagavadgItA/05_bhagavadgItA_kA_dvaitAdvaitavAdI_bhAShya/</guid>
      <description>१. केशव काश्मीरी और उनका गीताभाष्य केशव काश्मीरी भट्ट, जिन्होंने गीता का द्वैताद्वैतवादी भाष्य लिखा है, निम्बार्क सम्प्रदाय के एक उच्च कोटि के विद्वान् तथा संत थे। नाभादास ने भक्तमाल में उनकी प्रशंसा यों की है
काश्मीरि की छाप पाप तापिनि जगमण्डन। दृढ़ हरिभक्ति कुठार आनधर्म विटप विहण्डन।। मथुरा मध्य म्लेच्छ वाद करि बरबट जीते। काजी अजित अनेक देखि परचै भे भीत।। विदित बात संसार सब संत साखिनहिन दुरी।
केशो भट नर मुकुटमणि जिनकी प्रभुता विस्तरी।। इससे स्पष्ट है कि केशव काश्मीरी ने मुसलमान विद्वानों से विवाद किया था और मथुरा तथा काश्मीर में हिन्दुओं को इस्लाम के प्रभाव से बचाया था। उनकी कीर्तिपताका चारों ओर फैली थी। उनकी भक्ति के सामने उनके समकालीन मनीषी नतमस्तक थे।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०६ भगवद्गीता की शुद्धाद्वैतवादी टीकाएं</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/04_gItA_aura_yogavAsiShTha/01_bhagavadgItA/06_bhagavadgItA_kI_shuddhAdvaitavAdI_TIkAeM/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/04_gItA_aura_yogavAsiShTha/01_bhagavadgItA/06_bhagavadgItA_kI_shuddhAdvaitavAdI_TIkAeM/</guid>
      <description>१. विट्ठलेश की गीता-विषयक कृतियां _महाप्रभु वल्लभाचार्य ने भगवद्गीता पर कोई टीका नहीं लिखी थी। सम्प्रति जो भगवद्गीता-टीका बल्लभाचार्य के नाम से विख्यात है वह वास्तव में उनके वंशज गोस्वामी वल्लभ की कृति है। गो. वल्लभ विट्ठलेश के पंचम पुत्र रघुनाथ के वंशज थे। उन्होंने अपनी टीका के आरम्भ में महाप्रभु वल्लभाचार्य तथा प्रभुचरण विट्ठलेश को प्रणामाञ्जलि
अर्पित की है
यदीक्षणसुधाधाराप्यापितः सुकृती नरः।। कृशोऽपि लभते पुष्टिं तं श्रीवल्लभमाश्रये ।। यत्करुणारसदृष्ट्या हृदि हरिभक्त्यङ्कुरः समुल्लसति।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०७ भगवद्गीता की अचिन्त्यभेदाभेदवादी टीकाएं</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/04_gItA_aura_yogavAsiShTha/01_bhagavadgItA/07_bhagavadgItA_kI_achintyabhedAbhedavAdI_TIkAeM/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/04_gItA_aura_yogavAsiShTha/01_bhagavadgItA/07_bhagavadgItA_kI_achintyabhedAbhedavAdI_TIkAeM/</guid>
      <description>चैतन्यमत के अनुयायियों में विश्वनाथ चक्रवर्ती तथा बलदेव विद्याभूषण ने क्रमशः सारार्थवर्षिणी और गीताभूषण नामक टीकाएं भगवद्गीता पर लिखी हैं। इन दोनों का प्रकाशन कृष्णदास बाबा, कुसुम सरोवर, राधाकुण्ड, मथुरा ने १६६६ ई. में किया है।
१. सारार्थवर्षिणी इस टीका के प्रत्येक अध्याय के आदि तथा अन्त में उसका सार श्लोक में दिया गया है। विश्वनाथ चक्रवर्ती मानते हैं कि गीता के १८ अध्यायों में आदि के छः अध्यायों में निष्काम कर्मयोग, मध्य के छः अध्यायों में भक्तियोग तथा अन्तिम छ: अध्यायों में ज्ञानयोग प्रदर्शित हैं। भक्तियोग को अतिरहस्य तथा सर्वदुर्लभ होने के कारण बीच में रखा गया है। भक्तिरहित कर्ममार्ग और ज्ञानमार्ग व्यर्थ हैं। ये दोनों मार्ग भक्तिमिश्रित हैं। भक्ति द्विविध है-केवला भक्ति और प्रधानीभूता भक्ति। केवला भक्ति परम प्रबल है और कर्मयोग तथा ज्ञानयोग के बिना भी प्रभावती है। प्रधानीभूता भक्ति कर्मज्ञान से मिश्रित है। प्रथम अध्याय में सैन्यदर्शन का वर्णन है। द्वितीय अध्याय में आत्मा और अनात्मा का विवेक प्रतिपादित किया गया है। यह अध्याय सम्पूर्ण गीता का सूत्र है, क्योंकि इसमें ज्ञान, कर्म तथा भक्ति का कहीं स्पष्ट तो कहीं अस्पष्ट निरूपण है। तृतीय अध्याय में निष्काम कर्मयोग और विवेक का, चतुर्थ अध्याय में जन्म और कर्म के नित्यत्व और ज्ञानोत्कर्ष का, पंचम अध्याय में ज्ञान से अधिक महत्त्वपूर्ण कर्म तथा तत्पदार्थ के ज्ञान का और षष्ठ अध्याय में</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०८ भगवद्गीता का आनन्दभाष्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/04_gItA_aura_yogavAsiShTha/01_bhagavadgItA/08_bhagavadgItA_kA_AnandabhAShya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/04_gItA_aura_yogavAsiShTha/01_bhagavadgItA/08_bhagavadgItA_kA_AnandabhAShya/</guid>
      <description>स्वामी रामानन्द ने भगवद्गीता पर आनन्दभाष्य लिखा था। उसका हिन्दी अनुवाद एवं व्याख्यान स्वामी रामेश्वरानन्द ने किया है जिसका नाम भाष्यतत्त्वदीप है। आनन्दभाष्य पर म.म. रघुवराचार्य ने गीतार्थचन्द्रिका नामक टीका लिखी है जिसके अन्तिम श्लोक से स्पष्ट है कि लेखक पर मधुसूदन सरस्वती के भाष्य का प्रभाव पड़ा था। यद्यपि रघुवराचार्य ने मधुसूदन का अर्थ वहाँ कृष्ण लिया है, किन्तु यह शब्द श्लिष्ट है। इससे मधुसूदन सरस्वती का भी संकेत है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०९ बच्चा झा (नैयायिक) का गूढार्थतत्त्वालोक</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/04_gItA_aura_yogavAsiShTha/01_bhagavadgItA/09_bachchA_jhA_naiyAyika_kA_gUDhArthatattvAloka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/04_gItA_aura_yogavAsiShTha/01_bhagavadgItA/09_bachchA_jhA_naiyAyika_kA_gUDhArthatattvAloka/</guid>
      <description>१. बच्चा झा और उनकी परम्परा बच्चा झा के नाम से प्रसिद्ध धर्मदत्त झा मिथिला में उन्नीसवीं शताब्दी के एक सर्वश्रेष्ठ दार्शनिक हुए हैं। इनका जन्म १८६० ई. में बिहार प्रान्त के मधुबनी जनपद में नवानी ग्राम में हुआ था। इनका निधन सन् १८१८ में हुआ था। ये शाण्डिल्य गोत्रीय थे और धर्मशास्त्रीय निबन्धों के प्रणेता पंडित रत्नमणि झा के पौत्र एवं दुर्गादत्त झा के पुत्र थे। प्रतिभा के धनी बच्चा झा ने अपने परिश्रम से भारतीय विद्या की सभी शाखाओं पर समान अधिकार प्राप्त किया था। अतएव विद्वानों ने इन्हें “सर्वतन्त्रस्वतन्त्र&amp;quot; की पदवी से अलङ्कृत किया। किन्तु उनका मुख्य विषय था न्यायशास्त्र, जिसका इन्होंने गुरुमुख से विधिवत् आद्योपान्त अध्ययन किया था। सौभाग्य से इनके मातुल ठाढी ग्रामवासी नैयायिक विश्वनाथ झा न्यायशास्त्र के इनके अध्यापक थे। मिथिला के प्रसिद्ध दार्शनिक बवुजन झा तथा जटाधर झा के श्रीचरणों के अन्तेवासी होकर भी इन्होंने विद्याएं अधिगत की थीं तथा वाराणसी के विश्रुत विद्वान् बालशास्त्री एवं विशुद्धानन्द सरस्वती के श्रीचरणों में बैठकर भी कुछ विद्याएं सीखी थीं। किन्तु नव्यन्याय में इनका योगदान परिमाण तथा गुण दोनों की दृष्टि से अधिक एवं कालजयी है। इनकी दृष्टि में जगदीश भट्टाचार्य की सिद्धान्तलक्षणव्याख्या सर्वाधिक व्युत्पादक है। किंवदन्ती है कि महाराज दरभंगा द्वारा आयोजित धौत-परीक्षा में भाग लेते समय केवल इसी ग्रन्थ का अवलोकन कर सभी दर्शनों की परीक्षा में इन्होंने भाग लिया था। संभव है कि इसी बात को ध्यान में रखकर मेरे पितचरण कृष्णमाधव झा ने इनके सिद्धान्तलक्षण गूढार्थतत्त्वालोक की सुबोधिनी व्याख्या लिखी थी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>१० गीता के काश्मीरीय भाष्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/04_gItA_aura_yogavAsiShTha/01_bhagavadgItA/10_gItA_ke_kAshmIrIya_bhAShya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/04_gItA_aura_yogavAsiShTha/01_bhagavadgItA/10_gItA_ke_kAshmIrIya_bhAShya/</guid>
      <description>RAAT
१. शैवमत के गीताटीकाकार भारतीय दार्शनिक-परम्परा में काश्मीरीय दार्शनिकों का अपना स्वतन्त्र अस्तित्व रहा है। उन्होंने दर्शन के विशाल भारतीय-साहित्य में शैवदर्शन का एक पृथक् अध्याय जोड़ा है। काश्मीरीय शैवदर्शन द्वैत, अद्वैत एवं द्वैताद्वैत के सिद्धान्तों की व्याख्या प्रस्तुत करता है। इन आचार्यों के दार्शनिक चिन्तन की चमत्कारिक विशेषता यह है कि वे वेदान्त, न्याय, मीमांसा आदि अन्य भारतीय दर्शनों की भाँति अपने सिद्धान्तों के पोषण में श्रुतियों के अत्यधिक उद्धरण नहीं देते, अपि तु अपने आप आचार्य विरूपाक्षशिव के वचनों एवं उनके अनुयायी उपासक आचार्यों के वचनों का प्रामाण्य स्वीकार करते हुए उद्धृत करते है, किन्तु किसी भी दृष्टि से वेदों के विरुद्ध सिद्धान्त का प्रतिपादन नहीं करते। जो</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
