<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;0 on आगमे ब्राह्मे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/sachchidAnandendraH/mUlAvidyA-nirAsaH/0/</link>
    <description>Recent content in &#43;0 on आगमे ब्राह्मे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/sachchidAnandendraH/mUlAvidyA-nirAsaH/0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>INTRODUCTION</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/sachchidAnandendraH/mUlAvidyA-nirAsaH/0/INTRODUCTION/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/sachchidAnandendraH/mUlAvidyA-nirAsaH/0/INTRODUCTION/</guid>
      <description>Mr. Subba Rau has written a valuable work. His Mulāvidyā Nirasa represents, as its other name implies, the Vedantic Truth as taught by Yajnavalkya, Goudapada, Sankara and Suresvara. Later Vedantins came too much under the power of Reason divorced from Intuition, Intellect severed from Life; and hence in their hands the Brahman of the Upanishads, the soul of the Universe, has become a dry abstraction, a concept void of human interest.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PUBLISHERS NOTE</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/sachchidAnandendraH/mUlAvidyA-nirAsaH/0/PUBLISHERS_NOTE/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/sachchidAnandendraH/mUlAvidyA-nirAsaH/0/PUBLISHERS_NOTE/</guid>
      <description>This is one of the three important works of Pujya Swamiji and the first of the three in chronology, the other two being Vedanta Prakriya Pratyabhijna and Mandukya Rahasya Vivriti. Swamiji gave two names to this book. The book is true to both the names. The first name Mulāvidyā-nirāsa means refutation of root-ignorance which was conceived under wrong notion and is being defended for the last one millennium out of inability to come out of it.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Shri Satchidanandendra Saraswati Swamiji</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/sachchidAnandendraH/mUlAvidyA-nirAsaH/0/Shri_Satchidanandendra_Saraswati_Swamiji/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/sachchidAnandendraH/mUlAvidyA-nirAsaH/0/Shri_Satchidanandendra_Saraswati_Swamiji/</guid>
      <description>A life of 95 years (1880-1975) dedicated to Shankaracharya
&amp;ldquo;Shri Satchidanandendra saraswati Swamiji is the very personification of the couplet आ सुप्तेर् आमृतेः कालं नयेद् वेदान्तचिन्तया (right up to bed and right up to death, one should spend the time in Vedantic thoughts)&amp;rdquo; - this testimony comes from HH Chandrashekharendra Saraswati Swamiji, the 68th pontiff of Kanchi Kamakoti Peetam. He led a life up to the ripe age of 95 years dedicated to the feet of Shankara Bhagavatpada arising out of unflinching loyalty to every word of the Prasthana Traya Bhashyas by the great Acharya.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>उपोद्घातः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/sachchidAnandendraH/mUlAvidyA-nirAsaH/0/upodghAtaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/sachchidAnandendraH/mUlAvidyA-nirAsaH/0/upodghAtaH/</guid>
      <description>निश्चप्रचमिदं वेदान्तार्थनिरूपणनिष्णातानां विद्वद्वरेण्यानां यत् श्रीशङ्करभगवत्पादैः परमार्थतत्त्वं स्वीयप्रस्थानत्रयभाष्येषु सार्वत्रिकानुभव युक्त्याधारण समस्तवेदार्थविषयं निरूपितं तत् सर्वदेशकालावस्थास्वपि अबाध्यम् । तदीयं भाष्यं प्रसन्नगम्भीरं करतलन्यस्तामलकवत् अद्वितीयं वेदान्तविषयं परमार्थतत्त्वं यथानुभवं हृदयमारोपयदपि कैश्चिदर्वाचीन व्याख्यातृभिरन्यैश्च श्रीरामानुजादिभाष्यकारैः श्रीशङ्करभगवत्पादभाष्या शयमजानद्भिः मिथ्याव्याख्यानमृषाध्यारोपेण च सन्दूषितम् । श्रीशङ्कर भगवत्पादानुयायित्वेन प्रख्यातमहद्भिः कैश्चिदर्वाचीनव्याख्यानकारैः यत् व्याख्यातं तत् क्वचित् भाष्याक्षरबहिर्भूतत्वेनैव व्याख्यातं तेनैव कारणेन चान्येषां, शङ्करभाष्यप्रतिपक्षभूतानां रामानुजादीनां लब्धावकाशमगमत् । अतस्तेषां अपव्याख्यानानां दूरीकरणार्थं श्रीसच्चिदानन्देन्द्रसरस्वती स्वामिभिः प्रप्रथमः प्रयत्नः कृतः । इदं चान्यत् वाचकमहोदयैः अवगन्तव्यं यत् व्याख्यानप्रस्थानेषु नैकोऽप्यंशः ग्राह्यत्वेनास्तीति न मन्तव्यम् । यतः अनेके भाष्योक्ताः प्राकृतबुद्ध्यगम्याः विषयाः ये सन्ति ताननितरसाधारण रूपेण स्पष्टीकुर्वन्तः युक्तिभिश्च समर्थयन्तः अस्माकं महदुपकुर्वन्तो वर्तन्त इत्यत्र न कापि संशीतिरस्ति । तथापि अतिसुन्दरं भाष्यं प्रचलितमूलाविद्यादिवादेन पङ्कीकृतमिति सखेदं अभिदध्महे । तमिमं पळू दूरीकर्तुं &amp;ldquo;मूलाविद्यानिरासः&amp;rdquo; अथवा &amp;ldquo;शङ्करहृदयमिति&amp;rdquo; ग्रन्थः.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ग्रन्थविभागानुक्रमः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/sachchidAnandendraH/mUlAvidyA-nirAsaH/0/granthavibhAgAnukramaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/sachchidAnandendraH/mUlAvidyA-nirAsaH/0/granthavibhAgAnukramaH/</guid>
      <description>श्रीसच्चिदानन्देन्द्रसरस्वतीस्वामिनः प्रकाशकानां विज्ञप्तिः (आंग्ली) पोषणद्रव्यप्रदातॄणां नामोल्लेख:
आङ्ग्लभाषाप्रस्तावना उपोद्धन्म: वाचकेषु विज्ञप्तिः विषयानुक्रमणिका सङ्केताक्षरविवरणम् ग्रन्थशरीरम् परिशिष्टम् प्रकाशित-ग्रन्थसूची
19-31 32-35 36-37 38-44
45-46 (१-२४४) (२४५-२४८) (२४९-२५७)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ग्रन्थावलिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/sachchidAnandendraH/mUlAvidyA-nirAsaH/0/granthAvaliH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/sachchidAnandendraH/mUlAvidyA-nirAsaH/0/granthAvaliH/</guid>
      <description>ENGLISH BOOKS Books Authored by Sri S.S. Swamiji
S.No. Name of the Book
Pages Price Rs. 32 10/
68
15/
NARADA&amp;rsquo;S APHORISMS ON BHAKTI (The book will serve as a valuable guide to those who wish to tread the path of Bhakti) MINOR WORKS OF SRI SANKARACHAARYA (Contains 16 most popular minor works of Sankara) SANKARA&amp;rsquo;S CLARIFICATIONS OF CERTAIN VEDANTIC CONCEPTS (Some more deep seated misconceptions among students and scholars of Vedanta are clarified in this valuable text)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>परिशिष्टम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/sachchidAnandendraH/mUlAvidyA-nirAsaH/0/parishiShTam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/sachchidAnandendraH/mUlAvidyA-nirAsaH/0/parishiShTam/</guid>
      <description>१) मू. नि. पृ.-४ पं. २२-२४ &amp;ldquo;एवं हि तत्र परामर्शः - परामश्रोऽस्ति&amp;rdquo; ॥ चित्सुखी - (पृ. ५८-५९) किं च &amp;lsquo;न किंच्दिवेदिषम्&amp;rsquo; इति परमार्शसिद्ध - सौषुप्तिकानुभवोत्र प्रमाणम् । न च ज्ञानाभावविषयोऽयम् अनुभवः । अभाव - प्रतीतेर धर्मिप्रतियोगिबोध - पराधीनतया तदभावे तस्यानुभवितुम् अयोग्यत्वात् ॥ २) मू. नि. पृ.-५ पं. १-५ तत्र कदाचित् गृहणापाये&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip; ..अभ्युपेतव्यं भवति ।। पञ्चपादिका विवरणम् (मद्रास १०६-१०७)
न तावत् सुषुप्तादौ स्वयंप्रकाश-ब्रह्मस्वकपानवभासः पुरुषान्तर संवेदनवत्, द्रष्टुर् भिन्नत्वात् इति शक्यं वक्तुम् एकत्वश्रुतेः ।। नापि मिथ्याज्ञान-प्रतिबन्धात् तत्र तस्य अभावात् ।। नापि तत्संस्कारप्रतिबन्धात् भ्रान्ति संस्कारणां तत्त्वावभास-प्रतिबन्धकत्वाभावात्, सत्स्वपि रजत भ्रमसंस्कारेषु शुक्तिकावबोध-दर्शनात् । नापि ग्रहम-प्रतिबन्धात् । स्वरूप-ग्रहणस्य नित्यत्वात्, स्वयंप्रकाशमाने संवेदने तद्विषय कादाचित्काग्रहणस्य अप्रतिबन्धकत्वात् ।। (अनुवर्तते) तस्मात् सुषुप्तादौ स्वप्नानवभासव्यवहार अग्रहण-मिथ्याज्ञान -तत्संस्कार - कर्मभ्यः अन्देव किञ्चित् प्रतिबन्धकम् अज्ञान कल्पयति (इत्यर्थः)।। ३) मू.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>वाचकेषु विज्ञप्तिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/sachchidAnandendraH/mUlAvidyA-nirAsaH/0/vAchakeShu_vijnaptiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/sachchidAnandendraH/mUlAvidyA-nirAsaH/0/vAchakeShu_vijnaptiH/</guid>
      <description>श्रीशङ्करभगवत्पादकृते प्रस्थानत्रयभाष्ये जाग्रत्यपि दैवदुर्विपाकान्मो मुह्यन्ति केचित्, परस्परविरुद्धांश्च प्रक्रियाभासान् पूज्यपादाभिमत प्रक्रियात्वेन प्रकाश्य व्यामोहयन्ति परानपि, कलुषीकुर्वन्तः सुनिर्मलं वेदान्तसिद्धान्तम् - इति मन्वानेन मया शङ्करहृदयापराभिधोऽयं मूलाविद्यानिरासाख्यो ग्रन्थः संवत्सरसप्तकात्यागेव व्यरचि । मुद्रणव्यय पर्याप्तधनसम्पत्यभावेनास्य प्रकाशने परं न प्राभवम् । दैवयोगेन पुनरीशवीय १९२७ तमवत्सरे देवराजबहदूरधर्मसहायकनिध्यन्तर्गतवाङ्मयशाखा (Devaraja Bahadur Charity Funds Literary Section) प्रदापितशतत्रयरूप्यकमितेन बहुमानधनेन, तत्पूर्वमेवान्यैर्महाशयैर्ग्रन्थे स्मिन्नन्यत्रकृतनामोल्लेखैर्यथारुचि विश्राणितेन शतरूप्यकमितेन पोषकद्रव्येण च प्रोत्साहितोऽहं कथञ्चित् अवशिष्टं मुद्रापणधनं संगृह्य
ग्रन्थमिमं देवनागराक्षरैरङ्कयित्वेदानी पाठकसविधे समर्पयामि ॥
शङ्करहृदयप्रकाशनलालसया कृतेऽस्मिन् समुद्यमे प्रचलित वेदान्तमतावलम्बिनः काश्चिदत्र प्रतिपादनरीतयो विरुद्धार्थप्रतिपादकत्वेन प्रतिभायुः | तथापि प्रार्थ्यन्ते पण्डिता यदेतद् ग्रन्थं निष्पक्षपातधिया सादरं विलोक्य पूर्वपक्षे प्रबलतरयुक्तीनामत्राविचारितानां प्रदर्शनेन सिद्धान्ते शक्यसमुपस्थापनानामाक्षेपान्तराणामानयनेन वा स्वाभिप्रायाविष्करणाय, येनाह यतिष्ये तत्परीक्षणायास्य ग्रन्थस्य परिशिष्टार्धे यथायोग्यमिति ||</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>विषयानक्रमणिका</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/sachchidAnandendraH/mUlAvidyA-nirAsaH/0/viShayAnakramaNikA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/sachchidAnandendraH/mUlAvidyA-nirAsaH/0/viShayAnakramaNikA/</guid>
      <description>प्रथमः खण्डः (विषयावतरणम्)
१. पीठिका &amp;ndash; वेदान्तप्रक्रियासूचनम् - प्रकरणविषयादि ।
२. जिज्ञासुप्रतिपत्ति:&amp;ndash; सुषुप्तिकालेऽपि प्रपञ्चोऽस्ति - जाग्रत्स्वप्रयोः प्रपञ्चो दृश्यते - अवस्थात्रयपरीक्षणमेव नालं तत्त्वज्ञानाय । २-४
३. एकीयसमाधानम् &amp;ndash; आत्मनः कारणाविद्यासम्बन्धोऽस्ति सुषुप्तौ - जागरितेऽपि समनुभूयते भावाज्ञानम् - ज्ञानविरोधित्वमेवाज्ञानस्याज्ञानत्वम् - अज्ञानपरिहारप्रकारः । ४-६
४. वादे प्रमाणवाक्योपन्यासक्रम:&amp;ndash; एतद्विचारावश्यकता - वाक्ययुक्त्यनुभवानां कथाप्रवेशनक्रमः - वाक्याधुक्त्य नुभवयोर्विशेषः - वादे वाक्योपन्यासस्थलम् - शब्दप्रामाण्यम् - वाक्यविचारोपसंहारः । ६-१८
द्वितीयः खण्डः (एकीयमतसमालोचनम्)
१. एकदेशिपक्षे परमार्थसत्ताया असिद्धिः&amp;ndash; परमार्थसत्तानिरुक्तेरावश्यकता - संसारस्य नाविद्यकत्वम्, विद्याविनाश्यत्वासिद्धेः - विद्वदनुभवप्रामाण्यादपि नाविद्यकत्वम् - तुरीयावस्थाभ्युपगमेऽपि नाविद्यकत्व सिद्धिः - विदुषामविद्यालेशाभ्युपगमे दोषः - जीवन्मुक्तेर्गौणत्वे दोषः - अद्वैते प्रमाणाभावश्चास्मिन् पक्षे । १९-२६</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सङ्केताक्षराणां विवरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/sachchidAnandendraH/mUlAvidyA-nirAsaH/0/sanketAxarANAM_vivaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/sachchidAnandendraH/mUlAvidyA-nirAsaH/0/sanketAxarANAM_vivaraNam/</guid>
      <description>१. ई.भा. - ईशावास्योपनिषद्भाष्ये भगवत्पादकृते २. उ. - उपदेशसाहस्त्रयां भगवत्पादविरचितायाम् ३. उ.ग. उपदेशसाहस्त्रयां गद्यबन्धे ४. ऋ. - ऋग्वेदे
क. - कठोपनिषदि ६. क.भा. .. कठोपनिषद्भाष्ये भगवत्पादकृते ७. मां.का. - कारिकासु श्रीमगौडपादकृतासु ८. का.भा - श्रीमगौडपादकारिकाभाष्ये भगवत्पादकृते ९. के.भा. - केनोपनिषद्भाष्ये १०. के.वा.भा- केनोपनिषद्वाक्यभाष्ये ११. कै. - कैवल्योपनिषदि १२. गी.भा. - भगवद्गीताभाष्ये भगवत्पादकृते १३. छां.भा. - छान्दोग्योपनिषद्भाष्ये भगवत्पादकृते १४. तै.भा. - तैत्तिरीयभाष्ये भगवत्पादकृते १५. नै. - नैष्कर्म्यसिद्धौ श्रीसुरेश्वराचार्यकृतौ १६. बृ.भा. - बृहदारण्यकोपनिषद्भाष्ये भगवत्पादकृते १७.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
