<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०३ सेश्वर वेदान्त on आगमे ब्राह्मे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/03_seshvara_vedAnta/</link>
    <description>Recent content in &#43;०३ सेश्वर वेदान्त on आगमे ब्राह्मे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/03_seshvara_vedAnta/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ भेदाभेद-वेदान्त</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/03_seshvara_vedAnta/01_bhedAbheda-vedAnta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/03_seshvara_vedAnta/01_bhedAbheda-vedAnta/</guid>
      <description>का
१. भास्कर का भेदाभेद-वेदान्त नागरी भास्कर का उल्लेख यामुनाचार्य ने सिद्धित्रय में अपने पूर्ववर्ती वेदान्ताचार्यों की सूची में किया है। यह उल्लेखनीय है कि उन्होंने भास्कर का नामोल्लेख शंकराचार्य के बाद किया है। पुनश्च, उदयन ने न्यायकुसुमांजलि में लिखा है कि भास्कर त्रिदण्डिमतभाष्यकार हैं और ब्रह्मपरिणामवाद को मानते हैं (न्यायकुसुमांजलि, द्वितीय स्तवक) । वाचस्पति मिश्र ने भामती ३-३-२६ में भास्करभाष्य से उद्धरण दिया है और अन्यत्र भी भास्कर के भेदाभेदवाद का खंडन किया है (देखिए भामती कल्पतरु परिमल पृ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०२ निम्बार्क-वेदान्त का इतिहास</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/03_seshvara_vedAnta/02_nimbArka-vedAnta_kA_itihAsa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/03_seshvara_vedAnta/02_nimbArka-vedAnta_kA_itihAsa/</guid>
      <description>१. निम्बार्क का जीवन निम्बार्क-वेदान्त द्वैताद्वैतवाद है। यह चार प्रकार के वैष्णव-सम्प्रदायों में एक प्रमुख वैष्णव-सम्प्रदाय है जिसे हंस-सम्प्रदाय या सनकादि-सम्प्रदाय कहा जाता है। हंसावतार परमात्मा ने जो उपदेश सनक, सनन्दन, सनातन और सनत्कुमार (चतुःसन) को दिया था उसे ही सनत्कुमार ने नारद को दिया था। निम्बार्क ने उसे अपने शिष्य श्रीनिवास को दिया।
इस प्रकार निम्बार्क-सम्प्रदाय की गणना वैष्णव-सम्प्रदाय-चतुष्टय में की जाती है। पद्मपुराण में कहा गया है
रामानुजं श्रीः स्वीचक्रे मध्वाचार्य चतुर्मुखः।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०३ मध्वाचार्य का द्वैतवेदान्त</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/03_seshvara_vedAnta/03_madhvAchArya_kA_dvaitavedAnta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/03_seshvara_vedAnta/03_madhvAchArya_kA_dvaitavedAnta/</guid>
      <description>Nato
०१. मध्वाचार्य का व्यक्तित्व और कृतित्व मा पं. गोपीनाथ कविराज के अनुसार मध्वाचार्य का जन्म ११६६ ई. में विल्वग्राम, पाजक क्षेत्र, कर्नाटक में हुआ था। किन्तु कृष्णशास्त्री उनका जन्म १२३८ ई. में मानते हैं
और निधन १३१७ ई. में। उनकी जन्मभूमि उडिपी से दक्षिण-पूर्व ८ मील की दूरी पर है। बचपन में उनका नाम वासुदेव था। २५ वर्ष की आयु में उन्होंने संन्यास ले लिया था। तब उनका नाम पूर्णप्रज्ञ आनन्दतीर्थ हो गया। मध्वाचार्य उनका रहस्यात्मक नाम है जो बताता है कि वे वायु के अवतार थे। उनका सम्प्रदाय ब्रह्म-सम्प्रदाय है। प्रसिद्ध है कि वे वायु के तृतीय अवतार हैं -</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०४ मध्वोत्तर द्वैत-वेदान्त का विकास</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/03_seshvara_vedAnta/04_madhvottara_dvaita-vedAnta_kA_vikAsa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/03_seshvara_vedAnta/04_madhvottara_dvaita-vedAnta_kA_vikAsa/</guid>
      <description>१. सामान्य परिचय मध्वोत्तर द्वैत-वेदान्त का विकास मुख्यतः दो विधियों से हुआ। प्रथम, मध्व की रचनाओं और अवधारणाओं की विशद व्याख्याओं और टिप्पणियों के द्वारा। द्वितीय, शंकरोत्तर अद्वैतियों के साथ मध्वोत्तर लैतियों के वैचारिक वाद-विवाद के द्वारा। इन विधियों से ऐसे ग्रन्थों की रचना की गयी जिनसे द्वैत-दर्शन के विकास के साथ ही साथ एक नयी तर्क-प्रणाली भी विकसित हुई।
मध्वोत्तर द्वैत-वेदान्त का महत्त्व इस बात में है कि इसने ऐसे महान व्याख्याकार, टीकाकार और तर्कशास्त्री पैदा किए, जिनकी कृतियों में महत्त्वपूर्ण दार्शनिक तत्त्व और अकाट्य तर्क भरे हैं। इस काल में द्वैत की संकल्पनाओं की न केवल प्रामाणिक व्याख्या ही हुई, अपितु द्वैत-दर्शन को मानक आकार भी मिला और वाद-प्रतिवाद के माध्यम से उसे एक नया निखार मिला। इसके अलावा द्वैतमत के सिद्धान्तपक्ष का संरचनात्मक विकास हुआ तथा हरिदास कूट के रहस्यवादी भक्तों के नेतृत्व में दर्शन के धार्मिक पक्ष का संवर्धन हुआ। मध्व ने जिस दार्शनिक वट-वृक्ष का बीजारोपण किया था वह आगे बढ़ता ही गया। कि आनन्दतीर्थ, जयतीर्थ और व्यासतीर्थ माध्वमत में मुनित्रय के नाम से प्रसिद्ध हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०५ विज्ञानभिक्षु का विज्ञानामृतभाष्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/03_seshvara_vedAnta/05_vijnAnabhixu_kA_vijnAnAmRtabhAShya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/03_seshvara_vedAnta/05_vijnAnabhixu_kA_vijnAnAmRtabhAShya/</guid>
      <description>सामान्य परिचय वेदान्तसूत्रों पर शङ्करप्रभृति अनेक आचार्यों ने भाष्यरचना की है। इस क्रम में सोलहवीं शताब्दी के आचार्य विज्ञानभिक्षु का नाम भी सर्वथा उल्लेखनीय है। आचार्य विज्ञानभिक्षु एक समन्वयवादी दार्शनिक थे। उन्होंने सांख्य-योग और वेदान्त तथा न्याय-वैशेषिक दर्शनों के प्रतिपाद्य सिद्धान्तों में अविरोध प्रदर्शित करते हुए सामंजस्य स्थापित किया है। उनका विश्वास यह था कि सभी आस्तिक-दर्शनों के प्रतिष्ठापक-प्रवर्तक ऋषिगण ऋतम्भराप्रज्ञा से परिपूर्ण थे, इसलिये इनमें से किसी भी ऋषि के द्वारा प्रतिपादित सिद्धान्त न तो भ्रान्त हैं और न परस्परविरोधी। यही मान्यता उनके दर्शनसमन्वय की मूलभित्ति है। तत्तदर्शनों के पारस्परिक अविरोध को सिद्ध करने के लिये विज्ञानभिक्षु ने प्रत्येक</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०७ कृष्णचैतन्य-वेदान्त का उद्भव और विकास</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/03_seshvara_vedAnta/07_kRShNachaitanya-vedAnta_kA_udbhava_aura_vikAsa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/03_seshvara_vedAnta/07_kRShNachaitanya-vedAnta_kA_udbhava_aura_vikAsa/</guid>
      <description>TEE ०१. कृष्णचैतन्य का इतिवृत्त कृष्णचैतन्य-वेदान्त को अचिन्त्यभेदाभेदवाद कहा जाता है। इसके संस्थापक कृष्णचैतन्य थे जिनका बचपन का नाम विश्वम्भर मिश्र था। उनके पिता का नाम जगन्नाथ मिश्र तथा माता का नाम शची था। उनका जन्म नवद्वीप (बंगाल) में सन् १४८५ ई. में हुआ था। उनका गोलोकवास १५३३ ई. में ४८ वर्ष की आयु में हुआ। उनकी दो पत्नियां थीं। पहली पत्नी का नाम लक्ष्मी था जो सर्पदंश से दिवंगत हो गयी थीं। तत्पश्चात् उन्होंने विष्णुप्रिया से विवाह किया था। १५०६ ई.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
