<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;ಗೀತಾ ಮಣಿ ಮಾಲೆ on आगमे ब्राह्मे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/gItA_maNi_mAle/</link>
    <description>Recent content in &#43;ಗೀತಾ ಮಣಿ ಮಾಲೆ on आगमे ब्राह्मे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/gItA_maNi_mAle/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>೦೧ ಪ್ರಸ್ತಾವನೆ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/gItA_maNi_mAle/01_prastAvane/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/gItA_maNi_mAle/01_prastAvane/</guid>
      <description>ಭಗವಾನ್ ರಮಣರ ಆಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಬಂದ ಒಬ್ಬ ಪಂಡಿತರೊಂದಿಗೆ,, ಭಗವಾನರು ಭಗವದ್ಗೀತೆಯ ಮಹತ್ವದ ಬಗ್ಗೆ ವಿವರಿಸುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಅಲ್ಲಿ ಬಂದ ಒಬ್ಬ ಭಕ್ತರು ಅವರಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷವಾದ ಒಂದು ಕೋರಿಕೆಯನ್ನು ಇಟ್ಟರು. ಏಳುನೂರು ಶ್ಲೋಕಗಳ ಮನನ ಕಷ್ಟಕರವಾದ್ದದ್ದು. ಒಂದೇ ಒಂದು ಶ್ಲೋಕದಿಂದ ಗೀತೆಯ ಸಾರವನ್ನೆಲ್ಲ ಮನನ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವೇ ಎಂದು ಕೇಳಿದ ಕೂಡಲೇ, ಭಗವಾನರು ಗೀತೆಯ ಹತ್ತನೆಯ ಅಧ್ಯಾಯದ ಇಪ್ಪತ್ತನೆಯ ಶ್ಲೋಕವನ್ನು ಮನನ ಮಾಡಿದರೆ ಸಾಕು ಎಂದರಂತೆ.
ಅಹಮಾತ್ಮಾ ಗುಡಾಕೇಶ ಸರ್ವಭೂತಾಶಯಸ್ಥಿತಃ |
ಅಹಮಾದಿಶ್ಚ ಮಧ್ಯಂ ಚ ಭೂತಾನಾಮಂತ ಏವ ಚ || ಗೀತಾ 10.20
ಇದರ ಸಾರಾಂಶ ಈ ರೀತಿ.
&amp;ldquo;ನಾನು ಸಮಸ್ತ ಜೀವಿಗಳ ಮತ್ತು ಜಂತುಗಳ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸಿರುವವ ಮತ್ತು ನಾನೇ ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಆದಿ ಮಧ್ಯ ಅಂತ್ಯ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೦೨ ನಲವತ್ತೆರಡು ಶ್ಲೋಕಗಳು</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/gItA_maNi_mAle/02_nalavatteraDu_shlOkagaLu/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/gItA_maNi_mAle/02_nalavatteraDu_shlOkagaLu/</guid>
      <description>ಭಗವಾನ್ ರಮಣರು ಆರಿಸಿ ಜೋಡಿಸಿದ ಶ್ಲೋಕಗಳು
ಈ ನಲವತ್ತೆರಡು ಶ್ಲೋಕಗಳು,ಏಳುನೂರು ಶ್ಲೋಕಗಳಿಂದ ಆಯ್ದ ಮುತ್ತು ರತ್ನಗಳು. ಇವು,ಅತ್ಯಂತ ಗಹನವಾದದ್ದು, ಕೂಡ. ಇವುಗಳನ್ನು ಮೇಲ್ನೋಟಕ್ಕೆ ಓದಿಬಿಟ್ಟು ಬಿಡ ಬಾರದು.
ನನ್ನ ಬರಹಗಳಲ್ಲಿ ಒತ್ತಿ ಹೇಳುತ್ತಿರುವುದು ಏನೆಂದರೆ, ಶ್ರುತಿ ಮತ್ತು ಸ್ಮೃತಿಗಳ ವಾಕ್ಯಗಳನ್ನು, ದೀರ್ಘ ಚಿಂತನೆಯಿಂದ, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಶ್ಲೋಕಗಳ ಮತ್ತು ಅದರಲ್ಲಿನ ಪದದ ಗೂಢ ಅರ್ಥವನ್ನು ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಒಂದೊಂದು ವಾಕ್ಯವೂ ಕಬ್ಬಿನ ಜಲ್ಲೆಯ ರೀತಿ ಇದೆ. ಅದು,ಬಹಳ ಸಾರವತ್ತು ಆದದ್ದು.(ಇಕ್ಷು ದಂಡ ಸಾರವತ್). ಆದ್ದರಿಂದ, ಅದರ ರಸವನ್ನು ಹಿಂಡಿ, ಅ ರಸವನ್ನು ಅನುಭವಿಸದ ಹೊರತು, ನೀವು ಅ ಒಂದು ಆನಂದ ಸಾಗರದಲ್ಲಿ ಇರಲು ಆಗದು.
ದಯವಿಟ್ಟು, ಇದನ್ನು ಗಮನದಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟು, ಮುಂದಿನ ಶ್ಲೋಕಗಳ ಉಪಯೋಗ ಪಡೆಯಿರಿ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೦೩ ಅನುಬಂಧ ೧ ಸತ್ ಮತ್ತು ಅಸತ್</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/gItA_maNi_mAle/03_anubaMdha_1_sat_mattu_asat/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/gItA_maNi_mAle/03_anubaMdha_1_sat_mattu_asat/</guid>
      <description>ಇರುವುದು ಮತ್ತು ಇಲ್ಲದ್ದು
ಶ್ಲೋಕ ೯
ಭಗವಂತನ ಸೂತ್ರ ವಾಕ್ಯದಂತೆ, ನಾ ಸತೇ ವಿದ್ಯತೇ ಭಾವೋ ನಾ ಭಾವೋ ವಿದ್ಯತೇ ಸತಃ
ಇಲ್ಲದ್ದಕ್ಕೆ ಇರುವುದು ಅಥವಾ ಉಂಟಾಗುವಿಕೆ ಇಲ್ಲ. ಇರುವಿಕೆಗೆ ಹೋಗುವಿಕೆ ಎಂಬುದು ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ.
ಸತ್ ಅಂದರೆ ಇರುವುದು, ನಿಜವಾಗಿ ಇರುವುದು, ಇರುವಿಕೆ ಇರುವಂತೆ ತೋರುವುದಲ್ಲ. ಯಾವುದು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಇದೆಯೊ ಅದು ನಾಶ ವಾಗುವುದಿಲ್ಲ.
ಅಸತ್ ಎಂದರೆ ಇಲ್ಲದ್ದು. ಯಾವ ವಸ್ತು ತೋರಿ ಮಾಯವಾಗುವುದೋ, ಅಂದರೆ, ಈಗ ತೋರಿ, ಆಮೇಲೆ ಇಲ್ಲವಾಗುವುದೋ, ಅದು ನಿಜವಾಗಿ ಇರಲೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ತಿಳಿದು ನಿಶ್ಚಯ ಮಾಡಬೇಕು.
ಒಂದು ವೇಳೆ ಯಾರಾದರೂ ಹೀಗೆ ಕೇಳಿದರೆ &amp;ldquo;ಅದು ತೋರುವಾಗಲಾದರೂ ಇದ್ದಿತು ಅಲ್ಲವೇ? ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಗೆ ಹೇಳುತ್ತೀರಿ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೦೪ ಅನುಬಂಧ ೨ ಆಕಾಶ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/gItA_maNi_mAle/04_anubaMdha_2_AkAsha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/gItA_maNi_mAle/04_anubaMdha_2_AkAsha/</guid>
      <description>ಶ್ಲೋಕ ೧೦
ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ದೃಷ್ಟಿ ಬಹಳ ಮಿತವಾಗಿ ಒಂದು ಚೌಕಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಇದೆ. ಅಂದರೆ ನಮಗೆ ಗೋಚರವಾಗುವುದು, ಬೆಳಕಿನ ಪ್ರತಿಫಲನದ ಅತ್ಯಂತ ಚಿಕ್ಕ ಪರಿಮಾಣದಲ್ಲಿ ಇದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ನಾವು ನೋಡುವ ಆಕಾಶ ನೀಲಿ ಬಣ್ಣದ್ದು ಎಂದಾಗ, ಅದು ನೀಲಿ ಅಲ್ಲವೇ ಅಲ್ಲ. ಮೇಲೆ ಏರುತ್ತಾ ಏರುತ್ತಾ ಅದೂ ಸರಿಯುತ್ತದೆ, ಅಂದರೆ ಅದು, ಕೇವಲ ಒಂದು ವಿಶಾಲವಾದ ಸ್ಥಳ.
ಅದು ಎಷ್ಟು ದೊಡ್ಡದು ಎಂದರೆ ನಮಗೆ ಊಹಿಸಲು ಕೂಡ ಆಗದು. ಈ ಭೂಮಿಯು ತನ್ನ ಕಕ್ಷದ ಮೇಲೆ ತಿರುಗುವುದಲ್ಲದೆ, ಸೂರ್ಯನ ಸುತ್ತಲೂ ತಿರುಗುತ್ತಾ ತನ್ನ ಪರಿಧಿಯಲ್ಲಿ ಇರುತ್ತದೆ. ಈ ಒಂದು ಸೂರ್ಯ ಮಂಡಲವು ಕೂಡ,ಆಕಾಶಗಂಗೆ ಗ್ಯಾಲಕ್ಸಿಯ ಒಂದು ತುತ್ತ ತುದಿಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಚುಕ್ಕೆಯಂತಿದೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೦೫ ಅನುಬಂಧ ೩ ವ್ಯಕ್ತ, ಅವ್ಯಕ್ತ, ಅಕ್ಷರ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/gItA_maNi_mAle/05_anubaMdha_3_vyakta_avyakta_axara/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/gItA_maNi_mAle/05_anubaMdha_3_vyakta_avyakta_axara/</guid>
      <description>ಶ್ಲೋಕ.೧೨
ಆತ್ಮತತ್ವ ಎನ್ನುವುದು ವ್ಯಕ್ತ ಮತ್ತು ಅವ್ಯಕ್ತ ಎಂಬ ಎರಡು ಬಿಳಲುಗಳಲ್ಲಿ ಇರುವಂತಹ ಸ್ಥಿತಿ.0
ವ್ಯಕ್ತ ಎಂದರೆ ನಿಮ್ಮ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣಿಸಿದ ದೃಶ್ಯ ಪ್ರಪಂಚ ಮತ್ತು ಶಬ್ದದಿಂದ ಕೂಡಿದ ಪ್ರಪಂಚ.
ಅವ್ಯಕ್ತ ಎಂದರೆ ಅದೃಶ್ಯವಾಗಿ ಇರುವ ಸತ್ಯ. ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣಿಸದಂತಹ, ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಎಟುಕದ, ನಿಜವಾದ ಒಂದು ಇರುವಿಕೆ. ಇದು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ, ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ದಾಟಿ ನಿಂತ ಸತ್ಯಸಂಗತಿ.
ಈ ಎರಡಕ್ಕೂ ಸಮನಾಗಿ, ಏಕೈಕ ಧಾರಣೆಗೆ ಇರತಕ್ಕಂತಹದ್ದು, ಸನಾತನವಾದ ಪರಬ್ರಹ್ಮ. ಇದನ್ನು ಅಕ್ಷರ ತತ್ವ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ನಾಶವಾಗದಂತಹ, ನಾಶವಿಲ್ಲದ, ಎಲ್ಲ ಹುಟ್ಟು-ಸಾವು ಗಳಿಗಿಂತ ಆಚೆ ಇರುವಂತಹ ನೆಲೆ.
ಋಗ್ವೇದದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕಡೆ ಈ ರೀತಿ ಹೇಳಿರುತ್ತಾರೆ.
*ನ ತೇ ವಿಷ್ಣೊ ಜಾಯಮಾನೋ ನಾ ಜಾತೋ ದೇವ ಮಹಿಮ್ಯಃ ಪರಮಾಂತಮಾಪ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೦೬ ಆನುಭಂದ ೪ ಮಾಯಾ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/gItA_maNi_mAle/06_AnubhaMda_4_mAyA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/shAnkara-darshanam/articles/satyanArAyaNa-shAstrI/garaNi-rAdhAkRShNaH/ramaNa/gItA_maNi_mAle/06_AnubhaMda_4_mAyA/</guid>
      <description>ಶ್ಲೋಕ ೪೧
&amp;ldquo;ಯಾ ಮಾ ಸಾ ಮಾಯಾ&amp;rdquo;
ಯಾವುದು ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಗೋಚರಿಸುವುದಿಲ್ಲವೋ, ಅದನ್ನು ಮಾಯ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಹಾಗಾದರೆ ನಮಗೆ ಕಾಣಿಸುವುದೆಲ್ಲವೂ ಸತ್ಯವೋ ಎಂದರೆ, ಅದು ಎಲ್ಲವೂ ಸತ್ಯವಲ್ಲ ಎಂದು ವೇದಾಂತಿಗಳು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಅದನ್ನು ಮಿಥ್ಯ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ.
ಈ ಮೇಲೆ ಕಾಣುವ ಬೃಹತ್ ಗಾತ್ರದ ಚಕ್ರವನ್ನು, ಅದಕ್ಕೆ ಜೋಡಿಸಿರುವ ಕುರ್ಚಿಗಳನ್ನು ನೀವು ನೋಡಿರಬಹುದು. ಇದನ್ನು ಜಯಂಟ್ ವೀಲ್ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಇದರಲ್ಲಿ ನೀವು ಕುಳಿತು ಅನುಭವಿಸಿರಬಹುದು. ಈ ಚಕ್ರಕ್ಕೆ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಆಧಾರವಾಗಿರುವ ಗೂಟವನ್ನು ಯಂತ್ರದ ಸಹಾಯದಿಂದ ತಿರುಗಿಸಿದಾಗ, ನೀವು ಕುಳಿತ ಕೂರ್ಚಿಯು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎದ್ದು ಕೆಳಕ್ಕೆ ಇಳಿಯುತ್ತದೆ. ಇದಕ್ಕೆ,ಒಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ತಿರುಗಿಸುತ್ತಿರುವ, ಕಡಿಮೆ ಮತ್ತು ಹೆಚ್ಚು ಮಾಡಬಲ್ಲ ಒಬ್ಬ ಚಾಲಕ ಇರುತ್ತಾನೆ.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
