<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०२ शैव मत on आगमे ब्राह्मे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/02_vishiShTAdvaitavAda/02_shaiva_mata/</link>
    <description>Recent content in &#43;०२ शैव मत on आगमे ब्राह्मे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/02_vishiShTAdvaitavAda/02_shaiva_mata/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ श्रीकण्ठ प्रणीत ब्रह्मसूत्रशैवभाष्य का दर्शन</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/02_vishiShTAdvaitavAda/02_shaiva_mata/01_shrIkaNTha_praNIta_brahmasUtrashaivabhAShya_kA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/02_vishiShTAdvaitavAda/02_shaiva_mata/01_shrIkaNTha_praNIta_brahmasUtrashaivabhAShya_kA/</guid>
      <description>१. श्रीकण्ठभाष्य का परिचय लोकानुग्रह की कामना से परम कारुणिक भगवान् बादरायण ने परम पुरुषार्थरूप मोक्ष की प्राप्ति में उपायभूत ब्रह्मसूत्र या वेदान्तसूत्र की रचना की। इन सूत्रों के अभिप्राय को प्रकट करने हेतु महर्षियों द्वारा अनेक वृत्ति या भाष्यग्रन्थ रचे गये। इनमें से श्रीकण्ठाचार्यकृत भाष्य, जो शैवाद्वैत का प्रतिपादन करता है, अत्यन्त महत्त्वपूर्ण है। व्रजवल्लभ द्विवेदी मानते हैं कि श्रीकण्ठ के भाष्य में विशिष्टाद्वैतवाद का प्रतिपादन है। देखिए, डा. चन्द्रशेखर शर्मा हिरेमठ की सिद्धान्त शिखामणि समीक्षा पर उनकी सम्मति। वहीं पृ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०२ श्रीकरभाष्य का दर्शन</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/02_vishiShTAdvaitavAda/02_shaiva_mata/02_shrIkarabhAShya_kA_darshana/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/02_vishiShTAdvaitavAda/02_shaiva_mata/02_shrIkarabhAShya_kA_darshana/</guid>
      <description>१. भाष्यकार श्रीपति का इतिवृत्त महर्षि व्यासप्रणीत ब्रह्मसूत्र परब्रह्म परमेश्वर के स्वरूपनिर्णय में अति उत्तम माना गया है। उसमें मित अक्षरों में गहन गंभीर अर्थ छिपा हुआ है। यद्यपि परब्रह्म परमेश्वर का यथार्थ लक्षण जानने के लिए ही ब्रह्मसूत्र की रचना की गयी है तथापि उस को देखने वालों के दृष्टिकोण अलग-अलग होने के कारण उसकी व्याख्याएँ विविध हो गयी हैं। श्रीपतिपण्डिताराध्य ने शक्तिविशिष्टाद्वैतपरक भाष्य लिखकर जीव को परब्रह्म-प्राप्ति का आवश्यक साधन दिखलाया है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०३ ब्रह्मसूत्र का शक्तिभाष्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/02_vishiShTAdvaitavAda/02_shaiva_mata/03_brahmasUtra_kA_shaktibhAShya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/02_vishiShTAdvaitavAda/02_shaiva_mata/03_brahmasUtra_kA_shaktibhAShya/</guid>
      <description>ब्रह्मसूत्र पर शक्तिभाष्य के रचयिता श्रीपंचानन तर्करन भट्टाचार्य हैं। शक्तिभाष्य के अतिरिक्त उनके अन्य ग्रन्थ हैं - दुर्गासप्तशती का देवीभाष्य और भगवद्गीता का देवीभाष्य। वे श्रीविद्या के उपासक थे। श्रीविद्या का मूर्तिमान् विग्रह श्रीचक्र है। अतएव श्रीचक्र की उपासना ही महाचार्य जी की प्रमुख शाक्तोपासना या शाक्त-साधना थी। शक्तिभाष्य लिखने की प्रेरणा भट्टाचार्य जी को शारीरकभाष्यकार शङकराचार्य से ही मिली थी जिन्होंने आनन्दलहरी या सौन्दर्यलहरी की रचना की थी और जिनके सम्प्रदाय में श्रीविद्या और श्रीचक्र की उपासना प्रचलित है।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
