<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०१ अद्वैत वेदान्त on आगमे ब्राह्मे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/01_advaita_vedAnta/</link>
    <description>Recent content in &#43;०१ अद्वैत वेदान्त on आगमे ब्राह्मे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/01_advaita_vedAnta/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ शङ्करपूर्व वेदान्त</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/01_advaita_vedAnta/01_shankarapUrva_vedAnta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/01_advaita_vedAnta/01_shankarapUrva_vedAnta/</guid>
      <description>१. प्राचीन वेदान्त शंकर के पूर्व वेदान्त की तीन परम्पराएं दृष्टिगत होती हैं। एक, अद्वैत वेदान्त की परम्परा है, दूसरी, भेदाभेदवाद की परम्परा है और तीसरी, भेदबाद की परम्परा है। अद्वैतवाद की परम्परा का उल्लेख वेदान्तेतर दर्शनों के इतिहास में भी मिलता है। जैन दार्शनिक समन्तभद्र जो शकर के पूर्ववर्ती थे अद्वैतवाद का उल्लेख आप्तमीमांसा में करते हैं
अद्वैतैकान्तपक्षे दृष्टौ भेदो विरुध्यते।
कारकाणां क्रिययोश्च नैकं स्वस्मात् प्रजायते ।। बौद्ध दार्शनिक शान्तरक्षित ने तत्त्वसंग्रह में प्राचीन अद्वैतवेदान्त का वर्णन किया है। उनके टीकाकार कमलशील “अद्वैतदर्शनावलम्बिनश्च औपनिषदिकाः&amp;quot; कहकर अद्वैत वेदान्त का उल्लेख किया है। स्वयं शंकराचार्य ने अपने पूर्ववर्ती वेदान्तियों में सुन्दर पाण्ड्य, द्रविडाचार्य, उपवर्ष, भर्तृप्रपंच, गौडपाद तथा ब्रह्मदत्त के मतों का उद्धरण दिया है। बादरायण और गौडपाद के ग्रन्थों पर उन्होंने भाष्य ही लिखे हैं। मंडन मिश्र उनके बरिष्ट समकालीन थे। उन्होंने भर्तृमित्र का उल्लेख किया है। भर्तृहरि के वाक्यपदीय में शब्दाद्वैतवाद और विवर्तवाद का वर्णन है। वे भी शंकर के पूर्व थे। ये सभी जरन्मायावादी या प्राचीन अद्वैतवेदान्ती कहे जाते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०२ शङ्कराचार्य का अद्वैतवेदान्त</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/01_advaita_vedAnta/02_shankarAchArya_kA_advaitavedAnta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/01_advaita_vedAnta/02_shankarAchArya_kA_advaitavedAnta/</guid>
      <description>१. आचार्य शंकर का व्यक्तित्व अद्वैतवेदान्त ही नहीं, अपितु समस्त भारतीय दर्शन के क्षेत्र में शंकराचार्य ने एक युगान्तरकारी कान्ति की है। उन्होंने भारतीय दर्शन के इतिहास को, विशेषतः अद्वैतवेदान्त के इतिहास को, दो युगों में बांट दिया है जिन्हें प्राक शड़कर-युग और शङ्करोत्तर-युग कहा जाता है। प्रथम युग में कर्म का महत्त्व था, द्वितीय युग में ज्ञान का। प्रथम युग में बौद्ध दर्शन तथा वैदिक दर्शन का संघर्ष था। द्वितीय यग में यह संघर्ष समाप्त हो गया और इसमें दो अन्य संघर्ष प्रकट हो गये, एक अद्वैत-वेदान्त और वैष्णव-वेदान्त का संघर्ष था तथा दूसरा न्यायदर्शन और अद्वैतवेदान्त का संघर्ष। इस प्रकार राइकराचाय को बौद्धदशन का अन्त करने वाला समझा जाता है। फिर भी वैष्णव वेदान्तियों ने उन्हें प्रचामल बौद्ध कहा है और उनके ब्रह्मवाद को शून्यवाद से अभिन्न किया है तथा उनके मायावाद को बौद्ध महायान का ही दूसरा प्रकार बताया है। किन्तु शंकरोत्तर अद्वैत वेदान्तियों ने इन दोषारोपों का खंडन किया है और ब्रह्मवाद तथा शून्यवाद के अन्तर को बताते हुए बोद्ध मायाबाद तथा अद्वैत-मायावाद का भेद स्पष्ट किया है। उनके मत से शून्यवाद मूलतः व्यतिरेक दृष्टि है, &amp;lsquo;नेति नेति&amp;rsquo; का मार्ग है और अद्वैतवाद अन्वयष्टि है, &amp;lsquo;इति-इति&amp;rsquo; का मार्ग है। शुन्यबाद अद्वयवाद है अर्थात दो परस्पर विरोधी दृष्टियों का निराकरण है। उसके विपरीत अद्वैतवेदान्त इन दृष्टियों से उभयगत सत्य को उजागर करता है। पुनश्च बौद्ध-मायावाद असवाद या व्यष्टिगत &amp;lsquo;प्रम का सिद्धान्त है, जब कि अद्वैत-मायाबाद सद्-असद् विलक्षण का सिद्धान्त है और समष्टिगत भम का सिद्धान्त है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०३ विवरण-प्रस्थान और उसका विकास</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/01_advaita_vedAnta/03_vivaraNa-prasthAna_aura_usakA_vikAsa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/01_advaita_vedAnta/03_vivaraNa-prasthAna_aura_usakA_vikAsa/</guid>
      <description>०१. उपक्रम आचार्य शंकर द्वारा प्रतिपादित अद्वैतवाद के विकास में उनके शिष्य-प्रशिष्यों में आचार्य पद्मपाद, सुरेश्वराचार्य, प्रकाशात्मा, सर्वज्ञात्ममुनि और वाचस्पति मिश्र का महत्त्वपूर्ण योगदान है। इन महान् विभूतियों का आविर्भाव ईस्वी के अष्टम एवं नवम शतकों में हुआ था। अतएव ईस्वी अष्टम और नवम शतकों का काल अद्वैतवेदान्त का स्वर्णयुग कहा जा सकता है। इसमें सन्देह नहीं कि आचार्य शंकर ने अपने भाष्यों में अद्वैतवेदान्त का तर्कपूर्ण प्रतिपादन किया है, किन्तु उपर्युक्त दार्शनिकों ने अध्यास, मिथ्यात्व, अविद्या का भावरूपतत्त्व, जीव-ब्रह्म सम्बन्ध, जीवस्वरूप, अविद्यानिवृत्ति आदि विषयों पर अद्वैतविरोधी मतों का युक्तियुक्त प्रत्याख्यान करके स्वसिद्धान्तों की स्पष्ट व्याख्या की है। शंकरोत्तर अद्वैतवेदान्त के इन आचार्यों ने अपनी तर्कपूर्ण पैनी युक्तियों से एक ओर बौद्ध और न्याय के दार्शनिकों की अद्वैतवाद पर आक्षिप्त आपत्तियों का उत्तर प्रस्तुत किया तो दूसरी ओर रामानुज मध्वादि वैष्णव दार्शनिकों के द्वैतवादपरक युक्तियों का भी खण्डन किया। इस प्रकार इन वेदान्ताचायौं ने शंकरोत्तर अद्वैतवेदान्त को एक दृढ़तम आधार पर प्रस्तुत किया।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०४ भामती-प्रस्थान और उसका विकास</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/01_advaita_vedAnta/04_bhAmatI-prasthAna_aura_usakA_vikAsa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/01_advaita_vedAnta/04_bhAmatI-prasthAna_aura_usakA_vikAsa/</guid>
      <description>०१. भामती का परिचय भामती वाचस्पति मिश्र की रचना है। यह शंकराचार्य के शारीरकभाष्य की विशद और मौलिक टीका है। इसके अतिरिक्त वाचस्पति मिश्र ने मंडनमिश्र की ब्रह्मसिद्धि पर ब्रह्मतत्त्वसमीक्षा नामक एक टीका लिखी थी जो अब अनुपलब्ध है। इसका उल्लेख वाचस्पति मिश्र ने भामती में कई स्थानों में किया है। उदाहरण के लिए ब्रह्मसूत्र ३/३/५४ के भाष्यभामती में वे कहते हैं कि-न च विषयभेदग्राहि प्रमाणमस्तीति चोपपादितं ब्रह्मतत्त्वसमीक्षायामस्माभिः -विषयभेद का ग्राहक कोई प्रमाण नहीं है, इसको मैने ब्रह्मतत्त्वसमीक्षा में सिद्ध किया है। वेदान्त के अतिरिक्त अन्य शास्त्रों पर भी वाचस्पति मिश्र की कृतियां हैं। न्यायशास्त्र पर न्यायसूचीनिबन्ध और न्यायवार्तिकतात्पर्य, सांख्यदर्शन में सांख्यकारिका की टीका तत्त्वकौमुदी, योगदर्शन में पतंजलि के योगसूत्र पर व्यासभाष्य की टीका तत्त्ववैशारदी, पूर्वमीमांसा में एक प्रकरण ग्रन्थ तत्त्वबिन्दु और मंडन मिश्र के विधिविवेक पर न्यायकणिका नामक टीका उनके ग्रन्थ हैं। न्यायसूचीनिबन्ध उनकी पहली रचना है। इसका रचनाकाल उन्होंने शक संवत् ८६८ अर्थात् ६७६ ई.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०५ वार्तिक-प्रस्थान और उसका विकास</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/01_advaita_vedAnta/05_vArtika-prasthAna_aura_usakA_vikAsa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/01_advaita_vedAnta/05_vArtika-prasthAna_aura_usakA_vikAsa/</guid>
      <description>०१. वार्तिक-प्रस्थान के आचार्य और ग्रन्थ अद्वैतवेदान्त के वार्तिक-प्रस्थान का नामकरण सुरेश्वराचार्य के ग्रन्थ बृहदारण्यक उपनिषद्भाष्य के नाम पर हुआ है। अतः इसके संस्थापक शंकराचार्य के साक्षात् शिष्य सुरेश्वराचार्य हैं और इसका आधार-ग्रन्थ बृहदारण्यकोपनिषद्भाष्यवार्तिक है जिस पर आनन्दगिरि की टीका तथा विद्यारण्य स्वामी का बृहदारण्यकवार्तिकसार नामक संक्षेप है। इस प्रकार वार्तिक-प्रस्थान को समझने के लिए. ये सभी ग्रन्थ उपादेय हैं।
परन्तु सुरेश्वराचार्य के अन्य ग्रन्थ भी इसी प्रस्थान में आते हैं। उनके ग्रन्थों में निम्नलिखित महत्त्वपूर्ण हैं - १.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०६ वाद-प्रस्थान और उसका विकास</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/01_advaita_vedAnta/06_vAda-prasthAna_aura_usakA_vikAsa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/01_advaita_vedAnta/06_vAda-prasthAna_aura_usakA_vikAsa/</guid>
      <description>०१- सामान्य परिचय भामती-प्रस्थान, विवरण-प्रस्थान तथा वार्तिक प्रस्थान को मिलाकर अधिकरण-प्रस्थान कहा जाता है, क्योंकि इनमें मुख्यतः अद्वैतवाद के सिद्धान्तों की व्याख्या करने का प्रयास किया गया है। इसके विपरीत वाद-प्रस्थान में जिसमें एक ओर अद्वैतवाद के सभी पूर्ववर्ती प्रस्थानों का समन्वय किया गया है और दूसरी ओर अद्वैतवाद-विरोधी मतों का खण्डन किया गया है। इसको कुछ लोग बाध-प्रस्थान भी कहते हैं क्योंकि इसमें बाध-नियम के बल पर परमत खंडन है। इस प्रस्थान के मुख्य ग्रन्थ श्रीहर्ष का खण्डनखण्डखाद्य, चित्सुख की तत्त्वप्रदीपिका और मधुसूदन सरस्वती की अद्वैतसिद्धि हैं। इन तीन ग्रन्थों को कठिनत्रयी कहा जाता है क्योंकि भाषा, शैली और विचार सभी दृष्टियों से ये ग्रंथ कठिन हैं। वाद-प्रस्थान को ही नव्य-वेदान्त कहा जाता है, क्योंकि एक ओर इस पर नव्यन्याय का प्रभाव है, और दूसरी ओर इसने अद्वैतवेदान्त को एक दूसरी दिशा में मोड़ा है और युक्ति के बल पर सभी विरोधी दर्शनों का, विशेषतः न्यायदर्शन का सामना करते हुए अद्वैतवेदान्त का तर्कसंगत समर्थन किया है। कुछ नव्यवेदान्तियों ने भी अद्वैतवेदान्त को सर्वाधिक प्रामाणिक दर्शन बनाने का प्रयत्न किया है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०७ इष्टसिद्धि और वेदान्त-सिद्धान्तमुक्तावली</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/01_advaita_vedAnta/07_iShTasiddhi_aura_vedAnta-siddhAntamuktAvalI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/01_advaita_vedAnta/07_iShTasiddhi_aura_vedAnta-siddhAntamuktAvalI/</guid>
      <description>१. इष्टसिद्धि अद्वैतवेदान्त के अनेक मानक ग्रन्थ हैं जो उसके किसी प्रस्थान- विशेष से संबन्धित नहीं हैं। ऐसे प्रकरण-ग्रन्थों में यहां केवल दो का विवेचन किया जा रहा है। अन्य ग्रन्थों को अद्वैत ग्रन्थ-कोश, कांचीपुरम, १६५८ से जाना जा सकता है। सं.
इष्टसिद्धि अद्वैतवेदान्त के मौलिक ग्रन्थों में से अन्यतम है। इस ग्रन्थ का महत्त्व इतने से ही स्पष्ट हो जाता है कि मधुसूदन सरस्वती ने अद्वैतसिद्धि में, दो अन्य सिद्धियों के साथ, आदरपूर्वक उल्लेख किया है</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०८ प्रारम्भिक प्रस्थान के ग्रन्थ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/01_advaita_vedAnta/08_prArambhika_prasthAna_ke_grantha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_brAhmaH/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_10_vedAnta/01_advaita_vedAnta/08_prArambhika_prasthAna_ke_grantha/</guid>
      <description>१. सामान्य परिचय अद्वैतवेदान्त को समझना कठिन है। तुलसीदास ने कहा है -
कहत कठिन समुझत कठिन साधत कठिन विवेक। होत घुनाच्छर न्याय जौं पुनि प्रत्यूह अनेक।।
(रामचरितमानस उत्तरकाण्ड (८) ख)। अर्थात् ज्ञानमार्ग समझने, साधने और कहने में कठिन है। इस कठिनाई को दूर करने के लिए अनेक अद्वैतवादियों ने अद्वैतवाद के बालबोध या आरंभिक ग्रन्थ लिखे हैं। इन ग्रन्थों को प्रकरण-ग्रन्थ में ही गिना जाता है। फिर भी ये सारसंग्रह ग्रन्थ हैं। इनके अध्ययन के अनन्तर शारीरकभाष्य, बृहदारण्यकोपनिषद्भाष्यवार्तिक, अद्वैतसिद्धिचित्सुखी आदि ग्रन्थों को पढ़ने की परम्परा है। इन प्रारम्भिक ग्रन्थों में निम्नलिखित का प्रचलन तथा प्रयोग अधिक है। ये प्रयोग दो दृष्टियों से हैं, जिज्ञासु की दृष्टि से और मुमुक्षु की दृष्टि से। अन्तिम दृष्टि से पंचदशी तथा तत्त्वानुसन्धान का विशेष महत्त्व है। प्रथम दृष्टि से वेदान्तसार, वेदान्तपरिभाषा और अद्वैतब्रह्मसिद्धि का महत्त्व है। अब यहाँ इन ग्रन्थों के संक्षिप्त परिचय प्रस्तुत किये जाते हैं -</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
